[
    {
        "question": "К какому периоду сложилась географическая среда, близкая к современной?",
        "answer": "5 тыс.дон.э."
    },
    {
        "question": "Самая ранняя стоянка первобытного человека в Казахстане?",
        "answer": "Бориказган"
    },
    {
        "question": "Самая ранняя стоянка первобытного человека в Казахстане?",
        "answer": "40-12 тыс. лет до н.э."
    },
    {
        "question": "Какое из этих названий средневековых трудов тюркского периода переводится как «Наука о том, как стать счастливым»:",
        "answer": "«Кутадгу билик»"
    },
    {
        "question": "Автором «Сборника летописей» является:",
        "answer": "Кадыргали Жалаири"
    },
    {
        "question": "Неандерталец найден на территории:",
        "answer": "Германии"
    },
    {
        "question": "Человек кроманьонец найден на территории?",
        "answer": "Франции"
    },
    {
        "question": "Историческая общность «первобытное стадо» относится к эпохе:",
        "answer": "Ранний палеолит"
    },
    {
        "question": "Стоянка Саксаульская относится к эпохе:",
        "answer": "Неолита"
    },
    {
        "question": "Экспедиция под руководством А. Алпысбаева в 1958 году раскопала серию стоянок (Бориказган, Танирказган)",
        "answer": "раннего палеолита"
    },
    {
        "question": "В каком году археологическая экспедиция К. Акишева произвела раскопки Иссыкского кургана:",
        "answer": "1969-1970гг."
    },
    {
        "question": "Хронологические рамки эпохи бронзы на территории Казахстана:",
        "answer": "XVIII-VIII вв. дон.э."
    },
    {
        "question": "Как называется прототип древнего города в эпоху бронзы?",
        "answer": "Аркаим"
    },
    {
        "question": "Создание нового типа жилища – юрты относится к:",
        "answer": "Бронзовому веку"
    },
    {
        "question": "Эпоха неолита охватывает:",
        "answer": "5-3тыс.летдон.э."
    },
    {
        "question": "Первым общественным разделением труда считается:",
        "answer": "отделение скотоводства от земледелия"
    },
    {
        "question": "В эпоху неолита существовало хозяйство:",
        "answer": "производящее"
    },
    {
        "question": "Саки - «хаомаварги» проживали:",
        "answer": "в долине реки Мургаб"
    },
    {
        "question": "Искусство зарождается в период:",
        "answer": "Позднего палеолита"
    },
    {
        "question": "Лазурит – через Великий Шелковый путь вывозили:",
        "answer": "в Месопотамию"
    },
    {
        "question": "Лодка и плот были изобретены в период:",
        "answer": "Мезолит"
    },
    {
        "question": "Азиатскими скифами являлись племена:",
        "answer": "саков"
    },
    {
        "question": "Племена усуни говорили:",
        "answer": "на древнетюркском"
    },
    {
        "question": "В сарматский племенной союз входили:",
        "answer": "роксоланы, аланы, сираки"
    },
    {
        "question": "Персидский царь Дарий I предпринял поход против саков в:",
        "answer": "519-518гг. дон. э"
    },
    {
        "question": "Заморские саки парадарайя проживали в:",
        "answer": "Приаралье"
    },
    {
        "question": "Племена положившие начало Великому переселению народов»:",
        "answer": "гунны"
    },
    {
        "question": "Отличительной чертой сложного и красивого орнамента андроновцев на глиняной посуде был:",
        "answer": "Геометрический рисунок"
    },
    {
        "question": "В IV в. н. э в Венгрии поселились племена:",
        "answer": "Гуннов"
    },
    {
        "question": "Наибольший интерес представляют тексты о саках, составленные по приказу:",
        "answer": "персидских царей"
    },
    {
        "question": "Шаньюй подчинялись князья (темники), которые были из числа:",
        "answer": "близких родственников"
    },
    {
        "question": "Земли саков в Семиречье заняли племена:",
        "answer": "усуней"
    },
    {
        "question": "Сакские племенав VI в. дон.э. веливойны:",
        "answer": "персами"
    },
    {
        "question": "В районе Семиречья проживали племена:",
        "answer": "тиграхауда"
    },
    {
        "question": "Племена кангюи расположились:",
        "answer": "Южного Казахстана"
    },
    {
        "question": "Благоприятные районы для расселения древнего человека:",
        "answer": "Каратау"
    },
    {
        "question": "Создание нового типа жилища-юрты относится к:",
        "answer": "бронзовому веку"
    },
    {
        "question": "Племенной союз сарматов обитал в:",
        "answer": "Западном Казахстане"
    },
    {
        "question": "Район расселения аланов:",
        "answer": "Севернее Аральского моря"
    },
    {
        "question": "Уйсуны находились в тесной дипломатической и родственной связи с:",
        "answer": "Китаем"
    },
    {
        "question": "Археологическим символом андроновской культуры является:",
        "answer": "Серьги и подвески"
    },
    {
        "question": "Жилищем андроновцев служили преимущественно:",
        "answer": "Землянки"
    },
    {
        "question": "Сложную систему представлений о загробной жизни андроновцев отражают:",
        "answer": "Погребальный обряд"
    },
    {
        "question": "Назовите основной трактатАль-Фараби:",
        "answer": ">«Возникновениенаук»"
    },
    {
        "question": "В каком государстве жил Юсуф Баласагун:",
        "answer": "Караханидов"
    },
    {
        "question": "Автором какого научного труда является Отемис хаджи:",
        "answer": ">«Чингиснаме»"
    },
    {
        "question": "Человеку эпохи бронзы был характерен антропологический тип:",
        "answer": "Европеоидный"
    },
    {
        "question": "Какой из трудов принадлежит Абылгазы:",
        "answer": "Генеалогия тюрков"
    },
    {
        "question": "Укажите мавзолей эпохи бронзы в низовьях Сырдарьи?",
        "answer": "Тегискен"
    },
    {
        "question": "Кто возглавил археологическую экспедицию, открывшую первые памятники Бегазы-Дандыбаевской культуры?",
        "answer": "Маргулан А."
    },
    {
        "question": "Экспедиция М. Грязнова обнаружила в Западном Казахстане первые захоронения…",
        "answer": "Андроновской"
    },
    {
        "question": "Основные месторождения золота в Казахстане в эпоху бронзы:",
        "answer": "Акжал, Балажал"
    },
    {
        "question": "В X-IX вв. до н.э. у андроновцев преобладает:",
        "answer": "Коневодство"
    },
    {
        "question": "Памятники андроновской культуры были обнаружены:",
        "answer": "Близ города Ачинска"
    },
    {
        "question": "Предшественник древнего города Аркаим:",
        "answer": "На границе Костанайской и Челябинской областей"
    },
    {
        "question": "Жилищем андроновских племен в ХVIII-VIII вв. до н.э. служили:",
        "answer": "землянки"
    },
    {
        "question": "В 30-х годах IV века до н.э. на землю саков вторгается армия:",
        "answer": "А.Македонского"
    },
    {
        "question": "Андроновцы обрабатывали землю при помощи:",
        "answer": "каменных мотыг"
    },
    {
        "question": "Резко увеличить численность стад позволил переход к:",
        "answer": "кочевому скотоводству"
    },
    {
        "question": "Стоянки древнекаменного века в Южном Казахстане в 1958г. обнаружил археолог:",
        "answer": "Алпысбаев"
    },
    {
        "question": "Сведения о саках содержатся в священной книге:",
        "answer": "Авеста"
    },
    {
        "question": "Крупный курган саков, найденный в Восточном Казахстане?",
        "answer": "Шиликты"
    },
    {
        "question": "Саки в древних персидских источниках обозначались:",
        "answer": ">«Могучие мужи»"
    },
    {
        "question": "Этот исследователь - археолог написал монографию «Древняя культура центрального Казахстана»:",
        "answer": "А.Х.Маргулан"
    },
    {
        "question": "Путешественник, оставивший сведения об этнографии средневекового населения Центральной и Западной Азии:",
        "answer": "ПланоКарпини"
    },
    {
        "question": "Основную часть территории Казахстана в VII-IV в.вдо н.э. аселяли племена:",
        "answer": "Саки"
    },
    {
        "question": "В сакском обществе пленных использовали в:",
        "answer": "В домашнем хозяйстве"
    },
    {
        "question": "Особенность Бегазы-Дандыбаевской культуры:",
        "answer": "хозяйственная жизнь основана на кочевом скотоводстве"
    },
    {
        "question": "Древняя металлургия развивалось:",
        "answer": "Восточном Казахстане"
    },
    {
        "question": "В историю человечества не входит эпоха:",
        "answer": "эпоха освоения степных и горных пространств"
    },
    {
        "question": "Племена уйсуны в Казахстан пришли из:",
        "answer": "Центральной Азии"
    },
    {
        "question": "В 46 -36 гг. до н.э. канглы участвуют в войнах",
        "answer": "Против уйсуней в коалиции с гуннами"
    },
    {
        "question": "Город Александрия Эсхата задуман Македонским как:",
        "answer": "опорный пункт"
    },
    {
        "question": "Восстание саков Сырдарьи против греко-македонского завоевания вызвано:",
        "answer": "жестокостью завоевателей"
    },
    {
        "question": "Царица саков:",
        "answer": "Томирис"
    },
    {
        "question": "Гуннский правитель Чжи-Чжи заключил союз с кангюем против:",
        "answer": "Государства Усуней"
    },
    {
        "question": "Согласно письменным источникам столица кангюев:",
        "answer": "Битянь"
    },
    {
        "question": "Гунны (хунны) вторглись на территорию Казахстана:",
        "answer": "II пол. I века дон. э."
    },
    {
        "question": "Женщина в сакском обществе пользовалась:",
        "answer": "имели право воевать наравне с мужчинами"
    },
    {
        "question": "Цари в сакском обществе избирались из сословия:",
        "answer": "воинов"
    },
    {
        "question": "Саки во главе с Томирис победили персидского царя:",
        "answer": "Кира"
    },
    {
        "question": "Мотыги изобретены в период:",
        "answer": "неолита"
    },
    {
        "question": "По сведениям посла Китайской империи, население Усунь насчитывало 630 тыс. человек и могло выставить воинов в количестве:",
        "answer": "188 тыс. человек"
    },
    {
        "question": "Производящий труд появился в период:",
        "answer": "неолита"
    },
    {
        "question": "Историческая общность «отцовский род» относится к эпохе:",
        "answer": "бронзового века"
    },
    {
        "question": "Первобытное стадо в эпоху палеолита выполняла функции:",
        "answer": "объединение для совместной защиты и нападения, охоты"
    },
    {
        "question": "Ставка уйсуньского гуньмо находилась в городе:",
        "answer": "Чигучен"
    },
    {
        "question": "Назовите культуру поздней бронзы:",
        "answer": "Бегазы-Дандыбаевская"
    },
    {
        "question": "Плавильные печи периода бронзы были обнаружены:",
        "answer": "В долине р. Атасу"
    },
    {
        "question": "Титул правителей гуннов?",
        "answer": "Шаньюй"
    },
    {
        "question": "Кто возглавил первое переселение гуннов на территорию Казахстана?",
        "answer": "Чжи-чжи"
    },
    {
        "question": "Термин социогенез:",
        "answer": "развитие человеческого общества от простейших форм к сложному общинному коллективу"
    },
    {
        "question": "Измерением богатства у уйсуней считались:",
        "answer": "Лошади"
    },
    {
        "question": "Сколько украшений найдено в Каргалинском погребении уйсуней?",
        "answer": "400"
    },
    {
        "question": "Какой город был построен по приказу Александра Македонского на Сырдарье во время похода на саков",
        "answer": "Александрия Эсхата"
    },
    {
        "question": "Важную роль в хозяйстве и в жизни саков играло какое животное:",
        "answer": "лошадь"
    },
    {
        "question": "Для сакского общества характерно:",
        "answer": "военная демократия, деление на 3 группы, женщина имела право воевать наравне с мужчиной"
    },
    {
        "question": "Отличительной особенностью саков от других племен является:",
        "answer": "организация общества"
    },
    {
        "question": "Сакский кинжал колюще-рубящего действия персы называли:",
        "answer": "акинак"
    },
    {
        "question": "Заморские саки-парадарайя проживали:",
        "answer": "В Приуралье"
    },
    {
        "question": "Кто возглавил археологическую Экспедицию, раскопавшую первые стоянки в районе хребта Каратау:",
        "answer": "Х. Алпысбаев"
    },
    {
        "question": "Правитель усуней по китайским источникам?",
        "answer": "Гуньмо"
    },
    {
        "question": "Автор «Исторических записок», упоминающий о кочевых племенах Казахстана?",
        "answer": "СымаЦянь"
    },
    {
        "question": "Объект религиозного культа рода или племени:",
        "answer": "тотем"
    },
    {
        "question": "Каргалинская диадема относится к …",
        "answer": "усуням"
    },
    {
        "question": "Кого называли «носящие остроконечные шапки»?",
        "answer": "Саков-тиграхауда"
    },
    {
        "question": "В III в. до н. э. кангюи занимали территорию:",
        "answer": "Бассейн Сырдарьи и предгорья Каратау"
    },
    {
        "question": "Неолитическая революция означает:",
        "answer": "перехода от присваивающего хозяйства к производящему типу"
    },
    {
        "question": "Саки парадарайя - это:",
        "answer": "Саки, живущие за морем"
    },
    {
        "question": "В III веке до н. э. на юге Казахстана образовалось племенное объединение:",
        "answer": "Уйсуни"
    },
    {
        "question": "Скотоводство и земледелие развивалось в:",
        "answer": "неолите"
    },
    {
        "question": "Памятники андроновской культуры распространены на территории:",
        "answer": "От Енисея до Урала"
    },
    {
        "question": "В какую эпоху сформировались люди современного типа?",
        "answer": "Поздний палеолит"
    },
    {
        "question": "Хранителями древних традиций и знаний в андроновском обществе были:",
        "answer": "Жрецы"
    },
    {
        "question": "Археологический источник свидетельствующий о культуре древнего периода:",
        "answer": "каменные орудия груда"
    },
    {
        "question": "Существенный признак андроновской культуры:",
        "answer": "становление кочевого скотоводства"
    },
    {
        "question": "Прототип юрты:",
        "answer": "круглое жилище андроновцев"
    },
    {
        "question": "Постоянное жилище для кочевников строилось на:",
        "answer": "зимних стоянках"
    },
    {
        "question": "Историческая общность «родовая община» относится к эпохе:",
        "answer": "позднего палеолита"
    },
    {
        "question": "До I тысячелетия до н. э. образ жизни андроновцев был:",
        "answer": "оседлым"
    },
    {
        "question": "В эпоху мезолита человек освоил огромные пространства благодаря:",
        "answer": "передвижению, вслед за животными"
    },
    {
        "question": "Зарождению семейной и частной собственности у андроновцев способствовал:",
        "answer": "переход к скотоводству"
    },
    {
        "question": "Первые племенные объединения на территории Казахстана:",
        "answer": "Саки"
    },
    {
        "question": "Ученой-антрополог, сделавший реконструкцию облика мальчика-неандертальца?",
        "answer": "Герасимов"
    },
    {
        "question": "В Марафонской битве саки воевали в союзе:",
        "answer": "с персами против греков"
    },
    {
        "question": "Стиль предметов (изделий), найденные в сакских курганах относятся к:",
        "answer": "звериному стилю"
    },
    {
        "question": "Александр Македонский воевал с саками в:",
        "answer": "IV в. дон. э."
    },
    {
        "question": "Племена гуннов говорили на языке:",
        "answer": "на древнетюркском"
    },
    {
        "question": "Курганные могильники периода раннего железа сосредоточены в районах:",
        "answer": "зимних пастбищ"
    },
    {
        "question": "Разделение гуннского государства на южных и северных произошло в:",
        "answer": "55 году до н. э"
    },
    {
        "question": "Автор письменных сведений об усунях:",
        "answer": "Сыма-Цянь"
    },
    {
        "question": "Титул гуньмо означало:",
        "answer": "князь над князьями"
    },
    {
        "question": "Что является важнейшей чертой эпохи неолита?",
        "answer": "Скотоводство и земледелие"
    },
    {
        "question": "Российский ученый, автор работы «Описание киргиз-кайсацких орд и степей»:",
        "answer": "А.Левшин"
    },
    {
        "question": "Самый продолжительный по времени исторический период?",
        "answer": "Каменный век"
    },
    {
        "question": "К какому периоду относится Ачисайская стоянка?",
        "answer": "Поздний палеолит"
    },
    {
        "question": "Назовите самый древний тип орудий труда?",
        "answer": "Чоппер"
    },
    {
        "question": "Общественная организация людей эпохи раннего палеолита:",
        "answer": "Первобытное стадо"
    },
    {
        "question": "Основным видом хозяйственной деятельности сарматов было:",
        "answer": "Кочевое скотоводство"
    },
    {
        "question": "Переходная эпоха между палеолитом и неолитом:",
        "answer": "Мезолит"
    },
    {
        "question": "Гарпун для охоты на крупную рыбу начали использовать в период:",
        "answer": "Верхнего палеолита"
    },
    {
        "question": "Памятники саков «могильники с усами» относятся к:",
        "answer": "Тасмолинской"
    },
    {
        "question": "Лук, стрелы были изобретены в период:",
        "answer": "мезолита"
    },
    {
        "question": "Уйсуни в VIв. вошли в состав:",
        "answer": "Тюркского каганата"
    },
    {
        "question": "Первое упоминание о государстве канглы в письменных источниках относится к:",
        "answer": "II в. дон.э."
    },
    {
        "question": "В сарматских погребениях были обнаружены предметы:",
        "answer": "греческого происхождения"
    },
    {
        "question": "Персидский царь Дарий I предпринял поход против саков в :",
        "answer": "519-518 гг. дон. э."
    },
    {
        "question": "Район сосредоточения андроновских наскальных рисунков:",
        "answer": "Семиречья"
    },
    {
        "question": "«Золотой человек», датируется:",
        "answer": "V в. до н. э."
    },
    {
        "question": "В бронзовом веке произошли изменения:",
        "answer": "начало развития кочевого скотоводства"
    },
    {
        "question": "Период мезолита длился:",
        "answer": "около 7 тыс. лет."
    },
    {
        "question": "Период мезолита относится к:",
        "answer": "12-5 тыс. лет до н. э."
    },
    {
        "question": "Наиболее распространенное животное эпохи палеолита:",
        "answer": "мамонт"
    },
    {
        "question": "Саки-массагеты проживали в:",
        "answer": "На востоке «по ту сторону Сырдарьи»"
    },
    {
        "question": "Хуннское общество делилось на:",
        "answer": "24 рода"
    },
    {
        "question": "Искусство зародилось в период:",
        "answer": "позднего палеолита"
    },
    {
        "question": "Близкие родственники шаньюя назывались:",
        "answer": "темниками"
    },
    {
        "question": "Общественно-политическая организация саков:",
        "answer": "военная демократия"
    },
    {
        "question": "Памятники андроновской культуры в Западном Казахстане были обнаружены:",
        "answer": "1927г."
    },
    {
        "question": "Земледелие в горных районах Казахстана утвердилось:",
        "answer": "в IV тыс.дон.э."
    },
    {
        "question": "В русских источниках кангюев именовали:",
        "answer": "печенегами"
    },
    {
        "question": "Керамика -это:",
        "answer": "обожженная глиняная посуда"
    },
    {
        "question": "Культ предков - это:",
        "answer": "религиозное почитание душ или духов предков, рода"
    },
    {
        "question": "Родовой знак:",
        "answer": "тамга"
    },
    {
        "question": "Походы гуннов в Европу способствовали распаду:",
        "answer": "Рабовладельческого строя"
    },
    {
        "question": "Гуннские родовые союзы распались в середине V века после смерти:",
        "answer": "Аттила"
    },
    {
        "question": "Ученый –археолог, изучающий поселениеБотай:",
        "answer": "Зайберт В.Ф."
    },
    {
        "question": "Отражением традиции тотемизма, ученые считают стиль:",
        "answer": "звериный"
    },
    {
        "question": "Излюбленным сюжетом эпохи бронзы в наскальном искусстве был образ:",
        "answer": "двугорбого верблюда- бактриана"
    },
    {
        "question": "Стоянка Ботай принадлежит к:",
        "answer": "энеолиту"
    },
    {
        "question": "Титул правителя кангюев:",
        "answer": "хан"
    },
    {
        "question": "Кочевая культура сформировала сезонные пастбища, и места осенней пастьбы скота назывались:",
        "answer": "кузеу"
    },
    {
        "question": "Самые древние стоянки каменного века на территории Казахстана:",
        "answer": "Шакпаката,Арыстанды"
    },
    {
        "question": "Заострение каменной заготовки посредством обработки её краёв мелкими зубчиками называется:",
        "answer": "ретушь"
    },
    {
        "question": "О своеобразном мировоззрении людей эпохи неолита, об их вере в загробную жизнь мы узнаем из древних:",
        "answer": "могильников"
    },
    {
        "question": "Первые люди, проникшие на территорию Казахстана, были современниками:",
        "answer": "питекантроп"
    },
    {
        "question": "Галечный камень, обработанный и заточенный с двух сторон, получил название:",
        "answer": "чоппинг"
    },
    {
        "question": "Более пяти тысяч каменных орудий труда эпохи палеолита, найденные в Жамбылской области на стоянках Бориказган и Шабакты,-это:",
        "answer": "рубила и остроконечники"
    },
    {
        "question": "Свидетельством существования у древних людей культа матери-земли и материнского рода, являются найденные:",
        "answer": "фигурки женщины"
    },
    {
        "question": "Разделение труда между мужчинами и женщинами возникло в эпоху:",
        "answer": "мезолита"
    },
    {
        "question": "Самые древние стоянки каменного века, которые относятся к раннему палеолиту, найдены:",
        "answer": "в горах Каратау"
    },
    {
        "question": "В эпоху мезолита человек научился делать тонкие каменные пластины, длиной 1-2см., которые назывались:",
        "answer": "микролиты"
    },
    {
        "question": "Появление наскальных и пещерных рисунков, зарождение религиозных представлений ученые относят к эпохе:",
        "answer": "позднего палеолита"
    },
    {
        "question": "В период формирования «человека разумного» появляется постоянный коллектив:",
        "answer": "родовая община"
    },
    {
        "question": "Эпоху неолита иногда называют:",
        "answer": "эпохой глиняных горшков"
    },
    {
        "question": "Мотыги изобретены в период:",
        "answer": "неолита"
    },
    {
        "question": "Древние люди передавали свои знания через рисуночное письмо названное:",
        "answer": "пиктографией"
    },
    {
        "question": "В эпоху мезолита люди вынуждены были менять места своего обитания из-за:",
        "answer": "миграции животных"
    },
    {
        "question": "Резкое похолодание на Земле наступило около:",
        "answer": "100тыс. лет назад"
    },
    {
        "question": "Первоначальный коллектив людей получил название:",
        "answer": "человеческое стадо"
    },
    {
        "question": "Люди впервые создали новые виды орудий труда: зернотерки, ступки, топоры срукояткой, мотыги в эпоху:",
        "answer": "раннего палеолита"
    },
    {
        "question": "Какой вид скотоводства предусматривает наличие постоянных зимних и летних стоянок?",
        "answer": "Полукочевой"
    },
    {
        "question": "Первое общественное разделение труда, замена матриархата патриархатом относится к периоду:",
        "answer": "энеолита"
    },
    {
        "question": "Вера в существование духов, в одушевленность всех предметов, в наличие независимой души у людей, животных, растений называется:",
        "answer": "анимизм"
    },
    {
        "question": ".Неолитическая стоянка Центрального Казахстана:",
        "answer": "Зеленая Балка"
    },
    {
        "question": "Завершающий этап эпохи бронзы на территории Центрального Казахстана получил название:",
        "answer": "Бегазы-Дандыбаевская культура"
    },
    {
        "question": "В древние времена в Жезказганском регионе было выработано почти 1 млн.тонн руды по подсчетам ученого:",
        "answer": "К.И. Сатпаева"
    },
    {
        "question": "Основным занятием предствителей андроновской культуры было:",
        "answer": "скотоводство"
    },
    {
        "question": "Поселения эпохи бронзы, обнаруженные в Северо-Казахстанской области:",
        "answer": "Петровка, Боголюбово"
    },
    {
        "question": "Кангюи контролировали участок Великого Шелкового Пути, который шел:",
        "answer": "на Кавказ и Причерноморье"
    },
    {
        "question": "С переходом к кочевому скотоводству увеличилось число лошадей и овец, так как они были приспособлены:",
        "answer": "к дальним передвижениям и тебеневке"
    },
    {
        "question": "Кангюи находились в тесных экономических связях с:",
        "answer": "Китай, Рим, Кушан"
    },
    {
        "question": "Хронологические рамки Бегазы-Дандыбаевской культуры:",
        "answer": "XII-VIII вв. дон.э."
    },
    {
        "question": "Огромное количество петроглифов эпохи бронзы обнаружено в Алматинской области:",
        "answer": "в урочище Тамгалы"
    },
    {
        "question": "Поселение эпохи бронзы, обнаруженное на территории Восточно-Казахстанской области:",
        "answer": "Мало-Красноярка"
    },
    {
        "question": "Свыше 30 поселений и 150 могильников андроновской культуры изучены на территории:",
        "answer": "Центрального Казахстана"
    },
    {
        "question": "Сакские воины носили одежду:",
        "answer": "красного и желто-красного цветов"
    },
    {
        "question": "В VI веке до нашей эры в войне с персидским царем Дарием I совершил подвиг сакский пастух:",
        "answer": "Ширак"
    },
    {
        "question": "Саки-парадарайа занимали территорию Приаралья и низовья Сырдарьи и южнее них расслелялись:",
        "answer": "саки-хаомаварга"
    },
    {
        "question": "В VI веке до н.э. Дарий I подчинил часть территории саков и по условиям мироного договора саки долны были персам:",
        "answer": "поставлять своих воинов"
    },
    {
        "question": "В IV в.до н.э. поход против саков предпринял:",
        "answer": "МакедонскийА."
    },
    {
        "question": "Три года вел партизанскую войну против греко-македонских завоеваний сакский воин:",
        "answer": "Спитамен"
    },
    {
        "question": "Купольныесооружения (жерди)юрты:",
        "answer": "уык"
    },
    {
        "question": "В 490 году до н.э. в Марафонской битве сакские воины были в составе войск:",
        "answer": "персидских"
    },
    {
        "question": "Племена, населявшие территорию Западного Казахстана, и которые во IIв. до н.э. дошли до Северного Причерноморья:",
        "answer": "савроматы"
    },
    {
        "question": "Место наибольшего скопления царских курганов в Восточном Казахстане:",
        "answer": "Шиликтинская долина"
    },
    {
        "question": "В III-V веках достиг своего расцвета:",
        "answer": "Полихромный стиль"
    },
    {
        "question": "По сведению востоковеда Л.Гумилева, возникновение державы гуннов произошло:",
        "answer": "в III в. до н.э. с Модэ"
    },
    {
        "question": "Хронологические рамки мезолита:",
        "answer": "12-5 тыс. дон. э."
    },
    {
        "question": "Вооружения вождя, части ритуального посоха жреца были обнаружены в памятнике:",
        "answer": "Аралтобе"
    },
    {
        "question": "В хозяйстве сарматских племен, живших в междуречье Волги и Жайыка, важное место занимало:",
        "answer": "земледелие"
    },
    {
        "question": "Курган с захоронением женщин-жриц был обнаружен в могильнике:",
        "answer": "Бесоба"
    },
    {
        "question": "По мнению Геродота, сарматы говорили на языке, схожем с языком:",
        "answer": "скифов"
    },
    {
        "question": "Поселения раннего периода эпохи саков, обнаруженные на территории Северного Казахстана:",
        "answer": "Карлыга, Борки и Кеноткел"
    },
    {
        "question": "Савромато-сарматские племена являлись связующим звеном культуры Причерноморья и:",
        "answer": "Центральной Азии"
    },
    {
        "question": "Курганы с «усами» периода раннего железа на территории Центрального Казахстана построены под определенным углом и определяли:",
        "answer": "стороны света"
    },
    {
        "question": "В антропологическом облике у племен, населявших территорию Казахстана, стали доминировать монголоидные черты в:",
        "answer": "в эпоху железа"
    },
    {
        "question": "Усиление засушливости климата в Iв.до н.э.-I в.н.э. на территории Западного Казахстана привело к:",
        "answer": "резкому уменьшению численности сарматов"
    },
    {
        "question": "В большом кургане тасмолинской культуры хоронили человека, а малом кургане:",
        "answer": "лошадь"
    },
    {
        "question": "Как называются наскальные рисунки древнего человека?",
        "answer": "петроглифы"
    },
    {
        "question": "На городище Чирик-Рабат найдены:",
        "answer": "железные доспехи воина"
    },
    {
        "question": "Резкое уменьшение численности сарматов вынудило их присоединиться к другим племенным объединениям, в частности к:",
        "answer": "гуннам"
    },
    {
        "question": "Тасмолинская культура получила название по местности Тасмола в:",
        "answer": "в Центральном Казахстане"
    },
    {
        "question": "Доказательством того, что сакам была известна письменность, является найденная в Иссыкском кургане надпись из 26 знаков, нанесенная на:",
        "answer": "серебряную чашу"
    },
    {
        "question": "В результате разделения гуннского государства в 55 году до н.э. северные гунны во главе с Чжи-Чжи:",
        "answer": "двинулись на запад"
    },
    {
        "question": "В 445 году разрозненные племена гуннов в Румынии и Венгрии объединил:",
        "answer": "Аттила"
    },
    {
        "question": "В IIIв.до н.э. правители Китайского государства Цинь для защиты от гуннов начали:",
        "answer": "строить Великую Китайскую стену"
    },
    {
        "question": "В уйсунском обществе у рядовых общинников тамги были:",
        "answer": "глиняные"
    },
    {
        "question": "Государство гуннов превратилось в сильнейшее государство Европы при правлении шаньюя:",
        "answer": "Атилла"
    },
    {
        "question": "Жетыасарская культура кангюев была распространена в:",
        "answer": "долинах рек Куандарьи и Жанадарьи"
    },
    {
        "question": "В казахских легендах Аттила известен под именем:",
        "answer": "Едиль"
    },
    {
        "question": "Технический прием украшения предметов зернь-это:",
        "answer": "напаивание золотых шариков по основе"
    },
    {
        "question": "Какой главный признак свидетельствовал о переходе гуннов к классовому обществу и государству?",
        "answer": "Появление частной собственности на скот и землю"
    },
    {
        "question": "Кто из древних историков оставил письменные сведения об усунях?",
        "answer": "Сыма Цянь"
    },
    {
        "question": "Возглавил борьбу саков против персидского царя Кира?",
        "answer": "Томирис"
    },
    {
        "question": "Центром городской культуры кангюев было городище:",
        "answer": "Кок-Мардан"
    },
    {
        "question": "Государство Кангюй разделялось внутри себя на:",
        "answer": "пять владений"
    },
    {
        "question": "Столица государства усуней город Чигучен находилось на берегу:",
        "answer": "Иссык-Куля"
    },
    {
        "question": "Столица государства Кангюй город Битянь находился возле современного города:",
        "answer": "Туркестан"
    },
    {
        "question": "Какой путь играл важную роль в международной торговле:",
        "answer": "Великий Шелковый путь"
    },
    {
        "question": "С какого периода «Шёлковый путь» начинает функционировать как регулярная дипломатическая и торговая артерия:",
        "answer": "с середины II в. до н.э."
    },
    {
        "question": "Основатель Тюркского каганата:",
        "answer": "Бумын каган"
    },
    {
        "question": "Из какой династии были правители Тюркского каганата?",
        "answer": "Ашина"
    },
    {
        "question": "Годы правления Бумын кагана:",
        "answer": "542-552"
    },
    {
        "question": "Первые сведения о тюрках в китайских источниках датируются:",
        "answer": "551 г."
    },
    {
        "question": "Кому платили дань железом тюрки до 552 года:",
        "answer": "жужанам"
    },
    {
        "question": "Годы правления Мукан кагана:",
        "answer": "553-572"
    },
    {
        "question": "B состав населения Тюркского каганата входили более 30 племен:",
        "answer": "теле"
    },
    {
        "question": "Как называются найденные образцы древней тюркской письменности:",
        "answer": "рунические"
    },
    {
        "question": "Как называются образцы древнетюркской письменности по месту их находок:",
        "answer": "орхоно-енисейская"
    },
    {
        "question": "Поэмы в честь каких деятелей относятся к письменам тюркской литературы:",
        "answer": ">«Культегин» и «Тоныкок»"
    },
    {
        "question": "Основной религией древних тюрок было поклонение:",
        "answer": "Небу и Земле"
    },
    {
        "question": "Верховное божество у древних тюрков:",
        "answer": "Тенгри"
    },
    {
        "question": "Какому женскому божеству, покровительнице очага и детей поклонялись в период раннего средневековья тюркоязычные жители?",
        "answer": "Умай"
    },
    {
        "question": "Годы завоевания тюрками среднеазиатских эфталитов:",
        "answer": "563-567 г.г."
    },
    {
        "question": "С каким государством вступили в союз тюрки для покорения эфталитов:",
        "answer": "Иран"
    },
    {
        "question": "Важную роль в распространении городской культуры в Юго-Западном Семиречье играли:",
        "answer": "Согдийцы"
    },
    {
        "question": "Основной причиной переселения согдийцев в Жетысу В.В.Бартольд считал:",
        "answer": "торговлю"
    },
    {
        "question": "Тюркский каганат распался на Западно-Тюркский и Восточно-Тюркский каганаты в:",
        "answer": "603 г."
    },
    {
        "question": "Кто является основателем Западно-Тюркского каганата:",
        "answer": "Тардуш"
    },
    {
        "question": "Столица Западно-Тюркского каганата:",
        "answer": "Суяб"
    },
    {
        "question": "Летняя резиденция Западно- Тюркского каганата:",
        "answer": "Мынбулак"
    },
    {
        "question": "Какое государство в VII веке называли государством «десяти племен»?",
        "answer": "Западно-Тюркский каганат"
    },
    {
        "question": "Кто является основателем государства тюргешей:",
        "answer": "Ушлик-каган"
    },
    {
        "question": "Годы правления Ушлик кагана:",
        "answer": "699-708"
    },
    {
        "question": "Тюргеши делились на:",
        "answer": "черных и желтых"
    },
    {
        "question": "Кто из тюргешских каганов считается наиболее успешным дипломатом:",
        "answer": "Сулук"
    },
    {
        "question": "Укрепление Тюргешского каганата в 715-738 гг., произошло при правлении:",
        "answer": "Сулук кагана"
    },
    {
        "question": "Какое прозвище дали арабы тюргешскому Сулук кагану за смелость и решительность?",
        "answer": "Абу Музахим (Бодливый)"
    },
    {
        "question": "Какое название получила битва 751 г.:",
        "answer": "Атлахская"
    },
    {
        "question": "Атлахская битва 751 года проходила близ города:",
        "answer": "Тараз"
    },
    {
        "question": "Какое историческое значение имела Атлахская битва 751 года:",
        "answer": "китайцы навсегда покинули Жетысу"
    },
    {
        "question": "Какие племена в 756 году свергли власть Тюргешского каганата в Жетысу?",
        "answer": "карлуки"
    },
    {
        "question": "Период существования Карлукского каганата:",
        "answer": "756-940 гг"
    },
    {
        "question": "Какие племена в середине VIII века вытеснили огузов из Семиречья:",
        "answer": "карлуки"
    },
    {
        "question": "В 840 году в союзе с кем карлуки нанесли поражение Уйгурскому каганату:",
        "answer": "с енисейскими кыргызами"
    },
    {
        "question": "Арабский географ Ибн Хаукаль (Х век) писал: «Требовалось тридцать дней пути, чтобы пройти через земли…»:",
        "answer": "Карлуков"
    },
    {
        "question": "По сведениям автора «Худуд аль-алам» сколько городов и поселений насчитывалось в стране карлуков:",
        "answer": "25"
    },
    {
        "question": "В 942 году Сатук Богра-хан основал:",
        "answer": "государство Караханидов"
    },
    {
        "question": "В 942-1212 годах власть в Семиречье перешла представителям династии:",
        "answer": "караханидов"
    },
    {
        "question": "Кто является основателем государства Караханидов:",
        "answer": "Сатук Богра-хан"
    },
    {
        "question": "В 942-1212 гг. существовало государство:",
        "answer": "караханидов"
    },
    {
        "question": "При каком хане ислам был объявлен государственной религией в государстве Караханидов:",
        "answer": "Муса-хан"
    },
    {
        "question": "В 960 году в государстве Караханидов государственной религией объявили:",
        "answer": "ислам"
    },
    {
        "question": "В 960 году в государстве Караханидов ислам был объявлен государственной религией при хане:",
        "answer": "Мусе"
    },
    {
        "question": "По сведению Юсуфа Баласагуни основным видом хозяйства у Караханидов являлось:",
        "answer": "коневодство"
    },
    {
        "question": "Кто из мыслителей известен как «второй учитель» после Аристотеля:",
        "answer": "Аль-Фараби"
    },
    {
        "question": "Основные научные трактаты Абу Насыра Аль-Фараби посвящены:",
        "answer": "Философии"
    },
    {
        "question": "Какой учёный изучал язык и обычаи тюркских племён в ХI веке:",
        "answer": "М.Кашгари"
    },
    {
        "question": "Автор известного труда «Диуани лугат ат-тюрк»:",
        "answer": "Махмуд Кашгари"
    },
    {
        "question": "Автором известного труда «Кутадгу билик» является:",
        "answer": "Юсуф Баласагуни"
    },
    {
        "question": "Автором трактата «Диуан-и Хикмет» является:",
        "answer": "Ахмед Яссауи"
    },
    {
        "question": "Каково смысловое значение названия сборника стихов «Диуан-и Хикмет»:",
        "answer": "книга премудрости"
    },
    {
        "question": "Автор произведения «Акыр заман»:",
        "answer": "Сулеймен Бакыргани"
    },
    {
        "question": "Под каким именем был известен в народе Сулеймен Бакыргани:",
        "answer": "Хаким ата"
    },
    {
        "question": "В каком городе находится мавзолей Арыстан бабы:",
        "answer": "в Отраре"
    },
    {
        "question": "Где находится мавзолей Айши биби?",
        "answer": "в Таразе"
    },
    {
        "question": "Кто является распространителем ислама суфийского направления?",
        "answer": "Ходжа Ахмед Яссауи"
    },
    {
        "question": "Когда был построен мавзолей ходжи Ахмеда Яссауи в Туркестане?",
        "answer": "на рубеже XIV-XV вв."
    },
    {
        "question": "Мавзолей Ходжи Ахмеда Яссауи был построен по приказу",
        "answer": "Эмира Тимура"
    },
    {
        "question": "В каком городе находится мавзолей Ходжи Ахмеда Яссауи?",
        "answer": "Туркестан"
    },
    {
        "question": "Административный район раннесредневекового города:",
        "answer": "Цитадель"
    },
    {
        "question": "В шахристане в основном жили:",
        "answer": "Зажиточные люди"
    },
    {
        "question": "В каких историко-географических сочинениях IХ – начала Х в.в. содержатся первые упоминания об огузах:",
        "answer": "арабоязычных"
    },
    {
        "question": "Состояли из 24 племен и делились на «бузуков и учуков»-говорит М.Кашгари о племени:",
        "answer": "огузов"
    },
    {
        "question": "Титул правителей огузов:",
        "answer": "джабгу"
    },
    {
        "question": "Общественное устройство огузского государства:",
        "answer": "военная демократия"
    },
    {
        "question": "Cтолица огузов Янгикент находилась на берегу:",
        "answer": "Сырдарьи"
    },
    {
        "question": "Как в огузском государстве назывался совет знати?",
        "answer": "канкаш"
    },
    {
        "question": "В 965 году огузы разгромили Хазарский каганат:",
        "answer": "в союзе с Киевской Русью"
    },
    {
        "question": "Огузы в союзе с князем Владимиром в 985 году разгромили:",
        "answer": "волжских булгар в Поволжье"
    },
    {
        "question": "Держава огузов окончательно пала в середине ХI в. под ударами:",
        "answer": "кыпчаков"
    },
    {
        "question": "О происхождении кимаков пишет персидский историк ХI в.",
        "answer": "Гардези"
    },
    {
        "question": "Кимакский каганат в конце IХ века образовался:",
        "answer": "в Северо-Восточном и Центральном Казахстане"
    },
    {
        "question": "Столица Кимакского каганата:",
        "answer": "Имакия"
    },
    {
        "question": "Где находилась ставка кагана кимаков:",
        "answer": "Имакия"
    },
    {
        "question": "Персидский историк Гардези писал о наиболее могущественных племенах Кимакского каганата:",
        "answer": "кимаки и кыпчаки"
    },
    {
        "question": "Земли между Алтаем и Волгой в период средневековья называли:",
        "answer": "Дешт-и Кыпчак"
    },
    {
        "question": "Кыпчаков в русских летописях называли:",
        "answer": "половцами"
    },
    {
        "question": "В европейских источниках кыпчаков называли:",
        "answer": "куманами"
    },
    {
        "question": "Элитарную группу в среде кыпчаков составляли:",
        "answer": "ельборили, токсоба"
    },
    {
        "question": "С войсками какого полководца столкнулись в Тургайских степях войска Хорезм-шаха в 1216 году:",
        "answer": "Джучи"
    },
    {
        "question": "Военно-феодальное государство Чингисхана возникло:",
        "answer": "в 1206 г."
    },
    {
        "question": "Какое название получил свод законов и постановлений Чингиз-хана:",
        "answer": ">«Великая Яса»"
    },
    {
        "question": "Что означает термин «Яса» (монг. дзасак):",
        "answer": "постановление, закон"
    },
    {
        "question": "Нормы какой жизни регламентировала Яса Чингиз-хана:",
        "answer": "нормы кочевой жизни"
    },
    {
        "question": "Сколько месяцев в общей сложности оборонялся г. Отрар от монгольских завоевателей:",
        "answer": "шесть месяцев"
    },
    {
        "question": "Казахстан вошел в состав монгольской империи с:",
        "answer": "1219-1224 гг."
    },
    {
        "question": "В состав скольки монгольских улусов вошла территория Казахстана:",
        "answer": "трёх"
    },
    {
        "question": "По какому количеству монгольских воинов в качестве личной гвардии выделил Чингис-хан каждому из трёх своих старших сыновей:",
        "answer": "по четыре тысячи"
    },
    {
        "question": "Какую власть олицетворяли в покорённых землях монгольские даруги (даругачи):",
        "answer": "военную"
    },
    {
        "question": "Где находился центр монгольской империи:",
        "answer": "Каракоруме"
    },
    {
        "question": "Кто из китайских монахов в 1221 г. проследовал в ставку Чингиз-хана:",
        "answer": "Чан-Чунь"
    },
    {
        "question": "Какой путешественник оставил свидетельства о разрушении земледельческой культуры и городов Жетысу после монгольского завоевания:",
        "answer": "Рубрук"
    },
    {
        "question": "В какие годы проезжал через Южный и Юго-Восточный Казахстан посол папы Иннокентия IV Плано Карпини к великому хану Гуюку:",
        "answer": "1245-1247"
    },
    {
        "question": "После установления монгольского господства городам не разрешалось:",
        "answer": "иметь стены и ворота"
    },
    {
        "question": "В каком году произошёл распад монгольской империи:",
        "answer": "1260"
    },
    {
        "question": "Кто стал преемником умершего Джучи-хана:",
        "answer": "Батый"
    },
    {
        "question": "Куда совершил поход Бату-хан в период 1236-1242 г.г:",
        "answer": "в Западную Европу"
    },
    {
        "question": "В связи с образованием Золотой Орды политический центр улуса Джучи переместился:",
        "answer": "на Нижнюю Волгу"
    },
    {
        "question": "Город – столица Золотой Орды:",
        "answer": "Сарай-Бату"
    },
    {
        "question": "В начале 40-х годов XIII века образовалось новое монгольское государство – Золотая Орда. Кто считается основателем этого государства?",
        "answer": "Батый"
    },
    {
        "question": "При правлении какого правителя Золотая Орда окончательно обособился от центра Монгольской империи:",
        "answer": "Менгу-Тимуре"
    },
    {
        "question": "Золотая Орда при Менгу-хане стала:",
        "answer": "чеканить собственную монету"
    },
    {
        "question": "В каких годах Золотой Ордой правил Узбек-хан:",
        "answer": "1312-1340 гг."
    },
    {
        "question": "При каком хане ислам был объявлен государственной религией в Золотой Орде:",
        "answer": "При Узбеке"
    },
    {
        "question": "Наибольшего могущества Золотая Орда достигла при:",
        "answer": "Узбек- хане и Джаныбеке"
    },
    {
        "question": "Как характеризуется период 1357-1380 гг. в истории Золотой Орды:",
        "answer": ">«Великая смута»"
    },
    {
        "question": "Решающая битва между Тамерланом и Тохтамышем произошла:",
        "answer": "1395 г"
    },
    {
        "question": "В долине какой реки на Северном Кавказе в 1395 г. Тимур разгромил Тохтамыш хана:",
        "answer": "в долине реки Терек"
    },
    {
        "question": "В песнях какого жырау нашли отражение борьба Тимура с Тохтамышем:",
        "answer": "Сыпыра-жырау"
    },
    {
        "question": "На каком языке велось делопроизводство в Золотой Орде и в улусе Чагатая:",
        "answer": "средневековом уйгурском письме"
    },
    {
        "question": "В Золотой Орде армией и дипломатическими отношениями ведали:",
        "answer": "Беклербеки"
    },
    {
        "question": "Для решения важных государственных дел в Золотой Орде созывался:",
        "answer": "курултай"
    },
    {
        "question": "Основную массу населения Золотой Орды составляли:",
        "answer": "Кипчаки"
    },
    {
        "question": "Какое государство возникло впервые на местной этнической основе в послемонгольский период:",
        "answer": "Ак-Орда"
    },
    {
        "question": "На территории какого улуса возникло государство Ак Орда?",
        "answer": "улуса Джучи"
    },
    {
        "question": "Основателем Ак-Орды считается:",
        "answer": "Орда-Еджен"
    },
    {
        "question": "Назовите первого хана Ак Орды:",
        "answer": "Орда-Еджен"
    },
    {
        "question": "Во главе Ак- Орды стоял хан из рода:",
        "answer": "Орда Еджена"
    },
    {
        "question": "Столица Ак-Орды:",
        "answer": "Сыгнак"
    },
    {
        "question": "При каком правителе Ак-Орда стала обособляться от Золотой Орды:",
        "answer": "при Ерзене и Мубарак-ходже"
    },
    {
        "question": "В 1423-1428 гг. правил последний хан Ак- Орды:",
        "answer": "Барак"
    },
    {
        "question": "С какого периода владения ханов Ак-Орды в источниках стали называться Узбекским улусом:",
        "answer": "с конца ХIV в"
    },
    {
        "question": "С конца ХIV века владения ханов Ак-Орды стали называться в источниках:",
        "answer": "Узбекский улус"
    },
    {
        "question": "Годы правления Шейбанида Абулхаир-хана:",
        "answer": "1428-1468 гг"
    },
    {
        "question": "Территория ханства Абулхаира:",
        "answer": "от Жаика до Балхаша"
    },
    {
        "question": "В каком году хан Абулхаир потерпел сокрушительное поражение от ойратов, которое надолго ослабило ханство:",
        "answer": "1457г."
    },
    {
        "question": "В каком году хан Абулхаир потерпел поражение от ойратов, заключив с ними унизительный договор?",
        "answer": "1457 г."
    },
    {
        "question": "В окрестностях Сыгнака располагался некрополь степных ханов династии Шайбани. В одном из мавзолеев этого некрополя был захоронен хан Абулхаир. Укажите этот мавзолей:",
        "answer": "Мавзолей Кок-Кесене"
    },
    {
        "question": "Когда произошло обособление Ногайской Орды от распадающегося Золотой Орды:",
        "answer": "в конце ХIV в"
    },
    {
        "question": "Обособление Ногайской Орды началось во время правления:",
        "answer": "Едиге"
    },
    {
        "question": "Как называлось государство, основанное Едиге?",
        "answer": "Ногайская Орда"
    },
    {
        "question": "Ногайская Орда состояла из нескольких улусов, каждый из которых объединял множество родоплеменных групп. Кто стоял во главе улусов",
        "answer": "мурза"
    },
    {
        "question": "Основное население Ногайской Орды:",
        "answer": "мангыты"
    },
    {
        "question": "В исторических источниках «Мангытским Юртом» называли:",
        "answer": "Ногайскую Орду"
    },
    {
        "question": "Налог «тагар» в средневековых государствах Ак-Орде, Могулистане, ханстве Абулхаира, Ногайской Орде- это?",
        "answer": "натуральный сбор для снабжения войск продовольствием"
    },
    {
        "question": "Какую реформу в 1321 г. провёл правитель улуса Чагатая Кебек-хан:",
        "answer": "денежную"
    },
    {
        "question": "В работе какого средневекового автора содержится множество сведений о Могулистане?",
        "answer": "Тарихи Рашиди» Мухаммад Хайдара"
    },
    {
        "question": "Первый хан Могулистана:",
        "answer": "Тоглук-Тимур"
    },
    {
        "question": "В управлении государством хану Могулистана помогал улусбек, который был из эмиров племени:",
        "answer": "дулатов"
    },
    {
        "question": "Какое название получила битва, произошедшая в 1365 г. между войсками Ильяс-Ходжи и эмира Тимура:",
        "answer": "Грязевая битва"
    },
    {
        "question": "Годы жизни эмира Тимура:",
        "answer": "1336-1405 г."
    },
    {
        "question": "Годы правления эмира Тимура:",
        "answer": "1370-1405"
    },
    {
        "question": "Правителем какой провинции Индии был автор труда «Тарих-и Рашиди» Мирза Мухаммад Хайдар Дулати:",
        "answer": "Кашмир"
    },
    {
        "question": "Под каким именем был известен в народе и источниках выдающийся жырау Хасан Сабит-улы",
        "answer": "Асан Кайгы"
    },
    {
        "question": "Согласно легенде, какую землю отправляется искать Асан Кайгы:",
        "answer": "Жеруйык (землю обетованную"
    },
    {
        "question": "В конце 50-х начале 60-х годов XV века в западную часть Могулистана переместилась часть племён во главе с:",
        "answer": "Кереем и Жанибеком"
    },
    {
        "question": "В каком источнике впервые употребляется термин «қазақ», относящийся к 1245 году:",
        "answer": "Арабо-кыпчакский словарь"
    },
    {
        "question": "Какое значение придаётся слову «қазақ» в арабо-кыпчакском словаре 1245 г.:",
        "answer": "свободный, скиталец"
    },
    {
        "question": "Труд Мирзы Мухаммада Хайдара Дулати:",
        "answer": "Тарих-и Рашиди»"
    },
    {
        "question": "К каким годам относится время образования Казахского ханства согласно «Тарихи-Рашиди»:",
        "answer": "1465-1466"
    },
    {
        "question": "Первоначальный район возникновения Казахского ханства:",
        "answer": "Долины рек Чу и Таласа"
    },
    {
        "question": "Какое название закрепилось за откочевавшим вместе с Кереем и Жаныбеком народом:",
        "answer": "узбек-казахи"
    },
    {
        "question": "B 1480-1511 гг. правителем Казахского ханства был сын Керея:",
        "answer": "Бурундук"
    },
    {
        "question": "Какую численность войск указывал Ибн Рузбихан у хана Бурундука:",
        "answer": "400 тысяч"
    },
    {
        "question": "Бурундук хан не смог сохранить власть в своих руках и переселился:",
        "answer": "в Самарканд"
    },
    {
        "question": "С началом правления хана Касыма власть в степи переходит к потомкам:",
        "answer": "Жаныбека"
    },
    {
        "question": "Годы правления Касым хана:",
        "answer": "1511-1521"
    },
    {
        "question": "Какого казахского хана называют «собирателем казахских земель»?",
        "answer": "Касыма"
    },
    {
        "question": "Правитель, препятствовавший Касым-хану в установлении господства над присырдарьинскими городами:",
        "answer": "Мухаммад Шайбани"
    },
    {
        "question": "В каком качестве прежде всего нужны были казахским ханам присырдарьинские города:",
        "answer": "в качестве оборонно-стратегических пунктов"
    },
    {
        "question": "В начале ХVI века совершил беспрерывно несколько походов против Казахского ханства хан какого государства:",
        "answer": "Мухаммад Шайбани – правитель Мавераннахра"
    },
    {
        "question": "Мухаммад Шайбани стремился не допустить продвижения казахов на территорию Южного Казахстана с помощью каких мер:",
        "answer": "Запрета торговли с казахами"
    },
    {
        "question": "В каком году Мухаммад Шайбани вновь пытался захватить Сыгнак, но потерпел поражение от войск Касыма?",
        "answer": "1510 г."
    },
    {
        "question": "Какое название народа принесла определённая часть племён, пришедшая в Среднюю Азию на рубеже ХV-ХVI в.в.:",
        "answer": "узбеки"
    },
    {
        "question": "Междуречье каких рек носило название Мавераннахр:",
        "answer": "междуречье Сырдарьи и Амударьи"
    },
    {
        "question": "В начале XVI в. население Казахского ханства достигло:",
        "answer": "1 млн человек"
    },
    {
        "question": "Какой свод законов был разработан и введён в практику Касым-ханом:",
        "answer": "Қасым-ханның қасқа жолы"
    },
    {
        "question": "Кто стал правителем Казахского ханства после смерти Касым-хана:",
        "answer": "Мамаш-хан"
    },
    {
        "question": "Годы правления Мамаш хана:",
        "answer": "1521-1523"
    },
    {
        "question": "Какой хан правил Казахским ханством в 1538-1580 гг.?",
        "answer": "Хакназар"
    },
    {
        "question": "Исследователи связывают «возрождение» Казахского ханства в 50-х годах ХVI в. с:",
        "answer": "Хакназар-ханом"
    },
    {
        "question": "В какие годы посетил Среднюю Азию английский купец А.Дженкинсон:",
        "answer": "1558-1559"
    },
    {
        "question": "С кем из среднеазиатских правителей у Хакназар-хана был заключён «клятвенный договор»:",
        "answer": "Абдаллах-хан"
    },
    {
        "question": "В каком году Хакназар-хан погиб в войнах со среднеазиатскими правителями:",
        "answer": "1580 г"
    },
    {
        "question": "Годы правления Шыгай хана:",
        "answer": "1580-1582"
    },
    {
        "question": "Годы правления Тауекель хана:",
        "answer": "1582-1598"
    },
    {
        "question": "Как называлось историческое произведение Кадыргали Жалаири:",
        "answer": "Джами ат-таварих"
    },
    {
        "question": "Какому русскому царю посвятил одну главу в своем произведении «Сборник летописей» К. Жалаири:",
        "answer": "Борису Годунову"
    },
    {
        "question": "Кто стал преемником Тауекель хана и правил с 1598 по 1628 гг.?",
        "answer": "Есим"
    },
    {
        "question": "В 1627 г. наряду с убийством Турсуна, Есим-хан истребил казахский род:",
        "answer": "Катаган"
    },
    {
        "question": "Cобытие, которое сохранилось в истории под названием «Катаганское побоище» - это:",
        "answer": "Мятеж хана Турсуна"
    },
    {
        "question": "Какой свод законов был разработан и введён в практику Есим-ханом:",
        "answer": "Есім-ханның ескі жолы"
    },
    {
        "question": "Какой город стал столицей Казахского ханства с конца ХVI в.:",
        "answer": "Туркестан"
    },
    {
        "question": "Сыном какого казахского хана являлся Жангир-хан:",
        "answer": "Есим-хана"
    },
    {
        "question": "Орбулакская битва произошла в:",
        "answer": "1643г."
    },
    {
        "question": "Годы правления Тауке хана:",
        "answer": "1680-1715"
    },
    {
        "question": "«Жеты-Жаргы» появляется в период правления хана:",
        "answer": "Тауке"
    },
    {
        "question": "Кто по «Жеты Жаргы» наделялся функцией верховного судьи:",
        "answer": "хан"
    },
    {
        "question": "По «Жеты Жаргы» явившиеся на курултай безоружными:",
        "answer": "лишались права голоса"
    },
    {
        "question": "Какое количество голов скота полагалось возместить за убийство мужчины по «Жеты Жаргы»:",
        "answer": "1000"
    },
    {
        "question": "В каком городе правил в свое время дед Аблай-хана:",
        "answer": "Туркестан"
    },
    {
        "question": "Какая группа языков была доминирующей на территории Средней Азии и Казахстана в ХIV – ХV в.в.:",
        "answer": "кыпчакская"
    },
    {
        "question": "Какой труд ХIV в. является образцом научно-учебной и частично художественной литературы периода господства кыпчаков:",
        "answer": "Кодекс Куманикус»"
    },
    {
        "question": "К какому веку относится написание памятника письменной культуры «Кодекса Куманикус»:",
        "answer": "ХV в."
    },
    {
        "question": "Кто является автором исторического произведения ХVI в. «Чингиз-наме»:",
        "answer": "Утемиш Хаджи"
    },
    {
        "question": "К какому веку относится тюркоязычное историческое сочинение Утемиша-хаджи «Чингиз-наме»:",
        "answer": "ХVI в"
    },
    {
        "question": "В каком году образовалось Джунгарское ханство:",
        "answer": "1635"
    },
    {
        "question": "Титул правителей джунгар:",
        "answer": "Хунтайдж"
    },
    {
        "question": "Какое решение было принято на встрече представителей трёх жузов в ставке Тауке хана в 1710 г.?",
        "answer": "об организации сил для отпора джунгарам"
    },
    {
        "question": "Кто был назначен главнокомандующим объединенного казахского ополчения на курултае 1710 г.:",
        "answer": "Богенбай"
    },
    {
        "question": "В чем причина поражения казахов в битве с джунгарами в 1718 году у Аягуза:",
        "answer": "несогласованность военных действий Абулхаира и Каипа"
    },
    {
        "question": "К какому периоду относит деление казахов на три жуза Чокан Валиханов:",
        "answer": "к периоду распада Золотой Орды"
    },
    {
        "question": "Что из себя представляли жузы в период Казахского ханства:",
        "answer": "крупные этнотерриториальные объединения"
    },
    {
        "question": "В казахском обществе претендовать на ханский титул могли",
        "answer": "Султаны-чингизиды"
    },
    {
        "question": "Как называлось высшее аристократическое сословие в казахском обществе:",
        "answer": "аксуек"
    },
    {
        "question": "Тюркское слово «бек» соответствует каким словам из монгольской и арабо-персидской терминологии:",
        "answer": "эмир, нойон"
    },
    {
        "question": "Являясь важным звеном в системе управления ханством бий сочетал в себе какие качества:",
        "answer": "военачальник, административное лицо, судья"
    },
    {
        "question": "В обществе казахов-кочевников как назывались мужчины и женщины рабского состояния:",
        "answer": "кул, карабудун"
    },
    {
        "question": "Какой город называли «торговой гаванью» для Восточного Дешт-и-Кыпчака? Он же был столицей первых казахских правителей?",
        "answer": "Сыгнак"
    },
    {
        "question": "Из всех обрядовых форм народного драматического творчества казахов наиболее близка была к театральному искусству:",
        "answer": "свадебная традиция"
    },
    {
        "question": "Как называется свадебный головной убор невесты:",
        "answer": "саукеле"
    },
    {
        "question": "Кто платил налоги: ушур, бадж, харадж:",
        "answer": "земледельцы, ремесленники"
    },
    {
        "question": "Под термином «саун» следует понимать:",
        "answer": "отдача скота на выпас рядовым кочевникам"
    },
    {
        "question": "Что такое «кун»?",
        "answer": "плата за убийство - выкуп"
    },
    {
        "question": "Какой письменной графикой пользовались казахи в ХV – ХVII в.в.:",
        "answer": "тюркской"
    },
    {
        "question": "Как называли казахи в ХVI – ХVII в.в. покровительницу домашнего очага:",
        "answer": "От-ана"
    },
    {
        "question": "Что являлось отражением всех сторон жизни казахского общества:",
        "answer": "устное народное творчество"
    },
    {
        "question": "Состязание акынов носит название:",
        "answer": "Айтыс"
    },
    {
        "question": "Каждый род и племя имели свой боевой призыв, клич:",
        "answer": "уран (ұран"
    },
    {
        "question": "По многочисленным данным путешественников и историографов какой вид скотоводства был наиболее распространённым в ХIII – ХV в.в.:",
        "answer": "полукочевой"
    },
    {
        "question": "Преимущественный вид скота у племен, занимавшихся кочевым скотоводством:",
        "answer": "Лошади и овцы"
    },
    {
        "question": "Что такое барымта?",
        "answer": "вид наказания"
    },
    {
        "question": "Как скотоводы определяли восток, запад, юг и север:",
        "answer": "глядя на солнце"
    },
    {
        "question": "Какие виды скота в основном разводили казахи:",
        "answer": "овцы, лошади, верблюды"
    },
    {
        "question": "Летнее пастбище казахов:",
        "answer": "жайлау"
    },
    {
        "question": "Кто из членов рода оставался на летние месяцы в местах зимовок для ухода за посевами, заготовки кормов:",
        "answer": "обедневшие члены рода"
    },
    {
        "question": "Тебеневка-это:",
        "answer": "способность скота добывать корм из-под снега"
    },
    {
        "question": "Тебеневка-это:",
        "answer": "вьючные, верховые, скакуны-аргамаки"
    },
    {
        "question": "С наступлением весны кочевники откочевывли на весенние пастбища и размещали там свои юрты и кибитки:",
        "answer": "на сопках, на возвышенностях"
    },
    {
        "question": "Автор книги «Родословная тюрков, казахов и ханских династий»:",
        "answer": "Ш.Кудайбердиев"
    },
    {
        "question": "Какое значение в себе заключал термин «инджу»:",
        "answer": "удельные владения царевичей"
    },
    {
        "question": "Вакф- это:",
        "answer": "земельное наследственное пожалование"
    },
    {
        "question": "Что из себя представлял налог тагар в эпоху средневековья:",
        "answer": "натуральный сбор для снабжения войск продовольствием"
    },
    {
        "question": "Во главе областей Казахстана согласно реформе 1867-1868 гг.стояли:",
        "answer": "военные губернаторы"
    },
    {
        "question": "Императрица Анна Иоанновна подписала жалованную грамоту о принятии Младшего жуза в состав российского подданства в:",
        "answer": "19 февраля 1731г"
    },
    {
        "question": "Уйгур и дунган вынудили переселиться в Семиречье из-за:",
        "answer": "притеснения со стороны Цинской империи"
    },
    {
        "question": "Центр Степного генерал-губернаторства по «Положению» 1891г. находился в:",
        "answer": "Омск"
    },
    {
        "question": "Укажите высшее аристократическое сословие казахского общества:",
        "answer": "Ақ-сүйек"
    },
    {
        "question": "«Временные правила о крестьянских переселениях в Семиречье» в 1868г.разработал:",
        "answer": "Колпаковский"
    },
    {
        "question": "Важную роль в торговле между Россией и Китаем в начале Х1Хв. имели города:",
        "answer": "Семипалатинск,Бухтарма, Петропавловск"
    },
    {
        "question": "Национальная аристократия, элита қара-сүйек, почитаемая за мудрость, знания обычаев, называлась:",
        "answer": "Би"
    },
    {
        "question": "Укажите элитарную группу кочевников, которая представляло сословие служителей мусульманского культа, пользовавшиеся наследственными привилегиями:",
        "answer": "Қожа"
    },
    {
        "question": "Трагические события 20-х годов ХVIIIв. назывались",
        "answer": "Актабан-шубырынды"
    },
    {
        "question": "Главнокомандующим объединенного казахского ополчения на курултае 1710 г.был назначен:",
        "answer": "Абулхаир"
    },
    {
        "question": "Битва «Калмаккырылган» (местогибеликалмыков) проходилавместности:",
        "answer": "Кара-сиыр"
    },
    {
        "question": "Столица Казахского ханства в годы джунгарских походов:",
        "answer": "Туркеста"
    },
    {
        "question": "Второй курултай трех казахских жузов, с целью создания единого ополчения против джунгар состоялся в:",
        "answer": "1726г."
    },
    {
        "question": "Абулхаир был избран ханом Младшего жуза в :",
        "answer": "1726 г."
    },
    {
        "question": "В 1730 г. Абулхаир направил посольство в Россию с целью",
        "answer": "создания военного союза против джунгар"
    },
    {
        "question": "В 1726 г. посольство Абулхаира в Петербург возглавил:",
        "answer": "Койбагар Кобекулы"
    },
    {
        "question": "Оренбургская администрация официально запретила кочевание и пастьбу скота на правобережье Яика:",
        "answer": "2 октября 1756 г."
    },
    {
        "question": "Посольство казахов, освободившее Абылая из джунгарского плена возглавил:",
        "answer": "Казыбек би"
    },
    {
        "question": "Восстание под предводительством Е.Пугачева произошло:",
        "answer": "в 1773-1775 гг"
    },
    {
        "question": "Ханом Младшего жуза в годы восстания Е.Пугачева являлся :",
        "answer": "Нуралы"
    },
    {
        "question": "Казахские отряды являлись основной ударной силой Е.Пугачева при взятии крепости:",
        "answer": "Кулагинской"
    },
    {
        "question": "Основная цель реформ 20-х годов XIX в. Российской империи в Казахстане:",
        "answer": "Ликвидация ханской власти в Казахстане"
    },
    {
        "question": "Решение об отстранении Нуралы от власти был принят съездом старшин Младшего жуза:",
        "answer": "весной 1785 г"
    },
    {
        "question": "В административный аул по реформе 1822 г. входило кибиток:",
        "answer": "50-70"
    },
    {
        "question": "Когда была ликвидирована ханская власть в Младшем жузе?",
        "answer": "1824 г."
    },
    {
        "question": "Автор новой аграрной реформы царского правительства в начале ХХ века?",
        "answer": "Столыпин"
    },
    {
        "question": "Какая часть Казахстана в начале XIX века еще не присоединилась к России?",
        "answer": "Семиречье"
    },
    {
        "question": "«Временное положение об управлении Уральской, Тургайской, Акмолинской и Семипалатинской областями» утверждены Александром 11 :",
        "answer": "21 октября 1868 г."
    },
    {
        "question": "«Положение об управлении Туркестанским краем» было принято :",
        "answer": "25марта 1891 г."
    },
    {
        "question": "Роль русских военных укреплений на западе, севере и северо-востоке казахских степей:",
        "answer": "Военная база и опора колонизаторских целей"
    },
    {
        "question": "Одно из основных направлений колониальной политики царского правительства во второй половине XIX века в Казахстане:",
        "answer": "Массовое переселение русского крестьянства"
    },
    {
        "question": "Хан Жангир правил:",
        "answer": "1823-1846 гг"
    },
    {
        "question": "Основное направление экономической политики Жангир хана:",
        "answer": "передача земель в частную собственность"
    },
    {
        "question": "Основная цель открытия русских школ в Казахстане :",
        "answer": "подготовка переводчиков для колониальной администрации"
    },
    {
        "question": "Подотделение русского географического общества внесло большой вклад в дело организации научных экспедиций :",
        "answer": "Семипалатинское"
    },
    {
        "question": "У казахского народа в результате проведения столыпинской аграрной реформы было отобрано земли в количестве млн. десятин:",
        "answer": "17 млн.десятин"
    },
    {
        "question": "Последним ханом Среднего жуза являлся:",
        "answer": "Уали"
    },
    {
        "question": "Учебное пособие «Киргизская хрестоматия» было написано:",
        "answer": "И.Алтынсариным"
    },
    {
        "question": "Знаменитый композитор ХIХ в., создавший кюй «Сары-Арка»:",
        "answer": "Курмангазы Сагырбаев"
    },
    {
        "question": "Какие административные изменения произошли в Казахстане согласно «Положению» 1891 г.?",
        "answer": "В Туркестанском крае было создано две области: Сырдарьинская, Семиреченская"
    },
    {
        "question": "Автор труда «Слова назидания»:",
        "answer": "А. Кунанбаев"
    },
    {
        "question": "Хан Младшего жуза, инициатор принятия российского подданства:",
        "answer": "Абулхаир"
    },
    {
        "question": "Букеевская Орда располагалась:",
        "answer": "между Волгой и Уралом"
    },
    {
        "question": "Переселенческий фонд Казахстана в нач.ХХв. занимался:",
        "answer": "изъятием землель у казахов"
    },
    {
        "question": "Основание г.Костаная:",
        "answer": "1879 г."
    },
    {
        "question": "Основная тема в устном народном творчестве казахов в ХVIIIв.:",
        "answer": "борьба против джунгар"
    },
    {
        "question": "Аульные старшины по «Уставу о Сибирских киргизах» избирались сроком:",
        "answer": "на 3 года"
    },
    {
        "question": "Основоположник лирического направления в домбровой музыке композитор кюйши ХIХв",
        "answer": "Даулеткерей Шыгай"
    },
    {
        "question": "Восстания против колониальной сущности реформ 1867-1868гг. произошли в районах:",
        "answer": "в Уральской и Тургайской областях"
    },
    {
        "question": "Традиция импровизаторства нашло отражение в творчестве акына первой половине ХIХв:",
        "answer": "Шернияза"
    },
    {
        "question": "Петропавловская крепость была основана в:",
        "answer": "1752 г."
    },
    {
        "question": "Территории казахов Среднего жуза по реформе Сперанского 1822г. называлась :",
        "answer": "область Сибирских киргизов"
    },
    {
        "question": "Царизм упразднил ханскую власть в 1822 г.:",
        "answer": "в Среднем жузе"
    },
    {
        "question": "Средний жуз в состав России вошел в:",
        "answer": "742г"
    },
    {
        "question": "Кто руководил восстанием шаруа в XVIII в. в Младшем жузе?",
        "answer": "Сырым Датулы"
    },
    {
        "question": "Крепость Омск было основана:",
        "answer": "в 1716 г"
    },
    {
        "question": "Уральская и Тургайская области по реформам 1867-1868гг. вошли в состав:",
        "answer": "Оренбургского генерал-губернаторства"
    },
    {
        "question": "Автор песен «Балкадиша», «Манмангер», «Кулагер».",
        "answer": "Ахан-серы"
    },
    {
        "question": "В 1884 г. членом областного статистического комитета был избран казахский просветитель 2-й половины ХIХв.:",
        "answer": "А.Кунанбаев"
    },
    {
        "question": "Восстание Кенесары Касымова охватило:",
        "answer": "всю территорию Казахстана"
    },
    {
        "question": "Композитор ХIХв.создавший кюй для кобыза :",
        "answer": "Ихлас Дукенов"
    },
    {
        "question": "Крупная ярмарка на территории Казахстана второй половины ХIХв.:",
        "answer": "Кояндинска"
    },
    {
        "question": "Местность, где проходило собрание представителей жузов с целью организации отпора джунгар:",
        "answer": "Ордабасы"
    },
    {
        "question": "Причина участия казахов в восстания под руководством Е.Пугачева:",
        "answer": "земельные притеснения"
    },
    {
        "question": "Первая казахская светская школа была открыта:",
        "answer": "в 1841г"
    },
    {
        "question": "Восстание Кенесары Касымова потерпело поражение:",
        "answer": "в Майтобе под Бишкеком"
    },
    {
        "question": "В состав Туркестанского генерал-губернаторство по реформе 1867- 1868 гг.вошли области:",
        "answer": "Сырдарьинская и Семиреченская"
    },
    {
        "question": "Первая публичная библиотека во второй половине ХIХ в открылась:",
        "answer": "в Семипалатинске"
    },
    {
        "question": "В 1723,1725гг. казахи потеряли города:",
        "answer": "Туркестан, Ташкент"
    },
    {
        "question": "Руководитель экспедиции по изучению Казахстана, статист и участник освободительного движения:",
        "answer": "Ф.Щербина"
    },
    {
        "question": "В каких годах произошло восстание крестьян под предводительством С. Датулы?",
        "answer": "В 1783-1797 гг"
    },
    {
        "question": "Антиколониальное восстание казахов низовьев Сырдарьи во второй половине ХIХв. возглавил :",
        "answer": "Жанхожа"
    },
    {
        "question": "В Семипалатинске был открыт областной статистический комитет :",
        "answer": "в 1878 г"
    },
    {
        "question": "Власть в Младшем жузе по реформе А.Игельстрома осуществлялось:",
        "answer": "пограничным судом"
    },
    {
        "question": "Основные районы наибольшей концентрации ссыльных в Казахстане :",
        "answer": "Центральный и Восточный"
    },
    {
        "question": "В какие годы произошло восстание Кенесары Касымова?",
        "answer": "1837-1847 гг"
    },
    {
        "question": "Распространение капиталистических отношений в Казахстане началось:",
        "answer": "с середины ХIХ в"
    },
    {
        "question": "Что явилось одной из главных целей восстания Кенесары Касымова?",
        "answer": "Остановить колонизацию Казахстана царским правительством"
    },
    {
        "question": "Причина поражения казахов в битве с джунгарами в 1718 г. у Аягуза :",
        "answer": "Абулхаир и Каип вели военные действия несогласованно"
    },
    {
        "question": "В 1756 г.султан Абылай присягнул на подданство государству:",
        "answer": "Китай"
    },
    {
        "question": "В первой четверти ХVIII в. главной причиной ослабления единства трех казахских жузов послужила:",
        "answer": "смерть Тауке-хана"
    },
    {
        "question": "Последствия восстания под предводительством С.Датова:",
        "answer": "В 1801 г. казахские роды получили возможность переходить на правый берег Яика"
    },
    {
        "question": "Генерал-губернатор Игельстром восстановил ханское управление в Младшем жузе в:",
        "answer": "в 1797 г."
    },
    {
        "question": "Кто возглавил антиколониальное восстание казахов низовьев Сырдарьи во второй половине XIX века?",
        "answer": "Жанхожа Нурмухамедулы"
    },
    {
        "question": "В каком сражении полностью потерпели поражение восставшие под предводительством Исатая Тайманова?",
        "answer": "В сражении у Тастобе"
    },
    {
        "question": "Причина восстания Жанкожи Нурмухамедулы:",
        "answer": "строительство крепостей"
    },
    {
        "question": "Роль казахской интеллегенции в Государственной Думе:",
        "answer": "выступали против переселенческой политики царизма"
    },
    {
        "question": "Каковы были последствия переселенческой политики царской России для Казахстана:",
        "answer": "демографическим изменениям"
    },
    {
        "question": "В 1854 г. был заложен фундамент укрепления -Верное, на месте казахского поселения:",
        "answer": "Алматы"
    },
    {
        "question": "Ханом Младшего жуза Ералы был избран:",
        "answer": "в 1791 г."
    },
    {
        "question": "Центр Российского пристава в Старшем жузе с 1855 г.:",
        "answer": "Верны"
    },
    {
        "question": "Кто возглавил восстание в Букеевской орде 1836-1837 гг.?",
        "answer": "Исатай Тайманов"
    },
    {
        "question": "Знаменитый борец завоевавший 48 медалей, а также в 1913 и 1915 годах стал обладателем престижного «пояса Сигизмунда».:",
        "answer": "Хаджимукан Мунайтпасулы"
    },
    {
        "question": "Основная деятельность «Земельного фонда» в Казахстане :",
        "answer": "Изъятие плодородных земель под переселенческие участки"
    },
    {
        "question": "После поражения восстания Махамбет ушел в пределы:",
        "answer": "Хивы"
    },
    {
        "question": "Руководители восстания в Букеевской Орде 1842-1844 гг:",
        "answer": "Махамбет Отемисулы и Исатай Тайманулы"
    },
    {
        "question": "Силы повстанцев Ж.Нурмухамедова в 50-е годы XIX века были направлены против:",
        "answer": "Кокандского ханства"
    },
    {
        "question": "Одним из первых в 1833 году карагандинский уголь открыл казах:",
        "answer": "Аппак Байжанов"
    },
    {
        "question": "В середине 40-х - начале 50-х годов возникли линии военных укреплений в районах:",
        "answer": "северо-восточного Казахстана"
    },
    {
        "question": "П. Эссен был -",
        "answer": "Генерал - губернатор Оренбургского края"
    },
    {
        "question": "«Степную комиссию» в 1865 г. возглавил :",
        "answer": "Гирс"
    },
    {
        "question": "Членом российской кадетской партии являлся представитель казахской интеллигенции:",
        "answer": "А. Букейханов"
    },
    {
        "question": "Первый ага султан Аманкарагайской волости:",
        "answer": "Чингиз Валиханов"
    },
    {
        "question": "Основной район восстания под руководством Есета Котибарова:",
        "answer": "Приаралье"
    },
    {
        "question": "Восстание в Уральской и Тургайской областях :",
        "answer": "1868-1869"
    },
    {
        "question": "Повод восстания в Уральской и Тургайской областях :",
        "answer": "Выезд организационных комиссий в степь для проведения в жизнь реформы"
    },
    {
        "question": "Инициатор открытия первой светской школы в Казахстане :",
        "answer": "Жангирхан"
    },
    {
        "question": "На казахской земле в 1847-1857 гг. отбывал ссылку:",
        "answer": "Т.Г.Шевченко"
    },
    {
        "question": "Как называлось низшее звено судебной системы в Казахстане по реформе 1867 - 1868 гг.?",
        "answer": "Суд биев и казиев"
    },
    {
        "question": "С какого времени началось переселение русских крестьян в Казахстан?",
        "answer": "После реформ 1867 - 1868 гг."
    },
    {
        "question": "Укажите название первой рабочей организации на Успенском руднике, возникшей в 1905 г.?",
        "answer": "Русско-киргизский союз борьбы против капитала"
    },
    {
        "question": "Стихотворный сборник Дулата Бабатайулы был опубликован в 1880 г. в Казани :",
        "answer": "Осиет-нама"
    },
    {
        "question": "Искусство поэтической импровизации в литературе совершенствовал:",
        "answer": "Шернияз Жарылгасулы"
    },
    {
        "question": "Годы правления хана Тауке:",
        "answer": "1680-1715"
    },
    {
        "question": "Руководители восстания 1870 года :",
        "answer": "Досан Тажиулы, Иса Тленбайулы"
    },
    {
        "question": "Какие взгляды были у казахской либерально-демократической интеллигенции на Указ царя от 25 июня 1916 года?",
        "answer": "Придерживались политики компромисса"
    },
    {
        "question": "Восстание 1783-1797 гг. имело огромное историческое значение и показало, что в организации народных выступлений недопустимым и опасным являются:",
        "answer": "Межродовые противоречия"
    },
    {
        "question": "Огромную роль в разоблачении колониальной политики царизма в Казахстане, в возрождении национального самосознания казахского народа сыграла периодическая печать :",
        "answer": "Казах»"
    },
    {
        "question": "Оренбургская ученая архивная комиссия была создана :",
        "answer": "в 1887 г."
    },
    {
        "question": "Автор книги «Родословная тюрков, киргизов, казахов и ханов» изданной в 1911 году?",
        "answer": "Ш. Кудайбердиев"
    },
    {
        "question": "На первом общеказахском съезде в 1905 г. в г. Уральске был поставлен вопрос:",
        "answer": "о создании казахской национальной политической партии"
    },
    {
        "question": "Как называли в казахском обществе обедневших родственников, попавших в зависимость от феодала:",
        "answer": "Жатаки"
    },
    {
        "question": "Основной целью царского правительства при строительстве железных дорог было:",
        "answer": "использование сырьевых ресурсов колониальных окраин"
    },
    {
        "question": "Е.Бекмаханов в своих исследованиях дал оценку восстанию К.Касымова как:",
        "answer": "национально-освободительному движению"
    },
    {
        "question": "Основоположник стиля шертпе в домбровой музыке в XIX в.:",
        "answer": "Таттимбет"
    },
    {
        "question": "В каком году произошло одно из крупных сражений на берегу р. Буланты, в местности Кара-Сыйыр, получившее название «место гибели калмаков»?",
        "answer": "1728 г."
    },
    {
        "question": "В 1731 г. значительная часть казахских старшин высказалась за принятие акта о присоединении Младшего жуза к России. Кто возглавил борьбу против принятия этого акта?",
        "answer": "СултанБарак"
    },
    {
        "question": "Во 2 Государственную Думу от Казахстана вошло:",
        "answer": "13 депутатов"
    },
    {
        "question": "В каком году Российское правительство приняло «Устав об Оренбурских киргизах», который отменил ханскую власть в Младшем жузе и заменил ее системой административно-политического управления, сходного с российской?",
        "answer": "1824 г."
    },
    {
        "question": "По «Временным правилам о крестьянских переселениях в Семиречье» 1868 г. кроме предоставления земли, переселенцы из России освобождались:",
        "answer": "От всех налогов и повинностей на 15 лет"
    },
    {
        "question": "Для борьбы с восставшими под руководством Кенесары, царское правительство срочно возводит крепости:",
        "answer": "по течению рек Ыргыз и Торгай"
    },
    {
        "question": "С принятием Младшим жузом подданства России царизм начал проводить решительную и последовательную политику:",
        "answer": "колонизации казахских земель"
    },
    {
        "question": "Организации банков и кредитных учреждений в Казахстане, во второй половине XIX в. способствовало:",
        "answer": "освоение природных богатств и развития торговли"
    },
    {
        "question": "Автор реформы нового управления Средним жузом «Устава о сибирских киргизах»:",
        "answer": "М.Сперанский"
    },
    {
        "question": "Как было организовано и рассредоточено, по дошедшим до нас фольклорным данным, казахское войско у гор Ордабасы в период борьбы с джунгарами?",
        "answer": "По принципу принадлежности к жузам"
    },
    {
        "question": "Поэт Пушкин А.С. в 1833 г. побывал в городах:",
        "answer": "Уральске и Оренбурге"
    },
    {
        "question": "Поэма, записанная от Шоже в художественном отношении является самым лучшим вариантом в литературе:",
        "answer": "Козы Корпеш - Баян Сулу"
    },
    {
        "question": "Какой поэт при жизни был признан одним из лучших казахских поэтов всех времен?:",
        "answer": "Дулат Бабатайулы"
    },
    {
        "question": "В каком году в соответствии с инструкциями по управлению казахов Старшего жуза в этот край был назначен российский пристав?",
        "answer": "В 1848 г."
    },
    {
        "question": "Кому принадлежала идея о соединении Сырдарьинской и Сибирской военных линий для продвижения и закрепления в Зайлийском крае российских войск?",
        "answer": "Гасфорту"
    },
    {
        "question": "В какое генерал - губернаторство вошли казахские земли, ранее зависимые от Коканда в 1867 г.?",
        "answer": "В Оренбургское"
    },
    {
        "question": "В каком году в междуречье Волги и Урала переселилось 5 тысяч крестьянских хозяйств во главе с ханом Букеем, что положило начало образованию Внутренней (Букеевской) орды?",
        "answer": "1804"
    },
    {
        "question": "Какие события 1841 способствовали избранию Кенесары Касымова ханом?",
        "answer": "Взятие кокандских крепостей"
    },
    {
        "question": "Выделите товар, который являлся основным в торговле казахов с Россией в XVIII - первой половине XIX века.",
        "answer": "Скот"
    },
    {
        "question": "В 1775 г. движение на территории младшего жуза возглавила:",
        "answer": "Е.Пугачев"
    },
    {
        "question": "В целях обеспечения безопасности прохождения караванов через казахскую степь правительство России в мае 1803 года разрешило:",
        "answer": "Разрешило купцам содержать вооруженные отряды"
    },
    {
        "question": "Главная цель введенного в действие «Устава о сибирских киргизах» 1822 г.",
        "answer": "Ликвидация традиционной казахской политической системы"
    },
    {
        "question": "В какое генерал-губернаторство была включена «Область сибирских киргизов» по «Уставу о сибирских киргизах» в 1822 г.",
        "answer": "В Западно-Сибирское"
    },
    {
        "question": "В 1871 г. был открыт городской общественный банк:",
        "answer": "в г.Петропавловске"
    },
    {
        "question": "В чем выразилось дальнейшее понижение политического статуса Казахстана после введения «Устава о сибирских киргизах»?",
        "answer": "Власти степной аристократии замещались российскими чиновниками"
    },
    {
        "question": "При хане Кенесары работал:",
        "answer": "совещательный ханский совет"
    },
    {
        "question": "Кто из казахских султанов Младшего жуза возглавлял оппозицию в казахской степи политике царизма?",
        "answer": "Султан Каратай"
    },
    {
        "question": "Кто из претендентов на джунгарский престол, потерпев поражение в борьбе с китайцами, бежал в Средний жуз, чтобы заручится поддержкой хана Абылая?",
        "answer": "Амурсана"
    },
    {
        "question": "Летом 1844 года Кенесары Касымов одержал крупную победу. Кто возглавлял противоборствующую группировку, потерпевшую поражение?",
        "answer": "Султан Жанторин"
    },
    {
        "question": "В каком году правительство России образовало так называемую Степную комиссию для подготовки проекта Положения об управлении Казахской степью?",
        "answer": "1865"
    },
    {
        "question": "В каком году Кенесары Касымов вторгся на территорию киргизов?",
        "answer": "1847 г."
    },
    {
        "question": "Массированное переселение крестьян из российских провинций на территорию Казахстана сопровождалось не только изменением демографической структуры населения края, но и:",
        "answer": "насильственным изъятием из использования коренных обитателей лучших земель"
    },
    {
        "question": "Административная реформа изменила весь уклад социально-экономической жизни номадов, систему взаимоотношений в их общественной структуре:",
        "answer": "реформа 1867-1868 гг"
    },
    {
        "question": "Одним из руководителей повстанческих отрядов, примкнувших к восстанию под предводительством Е.Пугачева, явился старшина Байбактинского рода, будущий предводитель восстания в Младшем жузе, батыр:",
        "answer": "СырымДатулы"
    },
    {
        "question": "В каком году сырдаринские казахи под предводительством Жанхожи Нурмухамедулы разрушили крепость на Куандарье?",
        "answer": "в 1843 г."
    },
    {
        "question": "толенгуты-это:",
        "answer": "военные слуги султанов"
    },
    {
        "question": "Куда вошла территория бывшего Букеевского ханства в результате реформы 1867-1868 гг.?",
        "answer": "В Астраханскую губернию"
    },
    {
        "question": "Какие области вошли в Туркестанское генерал-губернаторство по реформе 1867-1868 годов?",
        "answer": "Сырдарьинская и Семиреченская"
    },
    {
        "question": "Кто возглавил комиссию по составлению проекта реформы 1867-1868 гг.?",
        "answer": "Член Совета Министров внутренних дел А. Гирс"
    },
    {
        "question": "Столица Степного края:",
        "answer": "Омск"
    },
    {
        "question": "Кто возглавил восстание казахских шаруа в Тургайской и Уральской областях в 60-е годы XIX века?",
        "answer": "Сейл Туркебайулы и Беркин Оспанулы"
    },
    {
        "question": "Что предусматривал Петербургский договор 1881 года для жителей Илийского края?",
        "answer": "Выбор китайского или русского подданства"
    },
    {
        "question": "В начале XIX в. освободительную борьбу казахов возглавил",
        "answer": "Тленшиев"
    },
    {
        "question": "Двухкласснаярусско-киргизскаяшколавг.Костанаебылаоткрыта:",
        "answer": "И.Алтынсариным"
    },
    {
        "question": "Что демонстрировал открытый в 1831 году музей при Неплюевском кадетском корпусе в городе Оренбурге?",
        "answer": "Историю этого края и быт населения"
    },
    {
        "question": "Годы жизни Абая:",
        "answer": "в 1845-1904 гг."
    },
    {
        "question": "По реформе 1867-1868гг. вся полнота военной и гражданской власти сосредотачивалась в руках:",
        "answer": "генерал-губернаторов"
    },
    {
        "question": "В начале ХХ века возникло течение повлиявшее на образовательную систему в Казахстане:",
        "answer": ">\"Джадидизм\""
    },
    {
        "question": "Абылай был утвержден ханом Среднего жуза в:",
        "answer": "1778 г."
    },
    {
        "question": "В каком году в казахской степи была открыта «Азиатская школа», готовившая переводчиков и писарей из числа имущих слоев коренного населения?",
        "answer": "В 1789 г."
    },
    {
        "question": "Кому из казахских батыров по народным рассказам посвятил свой первый кюй «Кишкентай» классик казахской инструментальной музыки Курмангазы?",
        "answer": "Исатаю Тайманулы"
    },
    {
        "question": "Согласно Первой Всеобщей переписи населения Российской империи 1897 г., численность сельского населения Казахстана составляла:",
        "answer": "93,6%"
    },
    {
        "question": "Главный результат восстания под предводительством С.Датова:",
        "answer": "казахам разрешалось переходить на правый берег Урала для кочевания."
    },
    {
        "question": "В 1879 г. И.Алтынсарин был назначен инспектором школ:",
        "answer": "в Тургайскую область"
    },
    {
        "question": "В Семипалатинск за политические взгляды был сослан:",
        "answer": "Достоевский"
    },
    {
        "question": "Петербургское соглашение 1881 г. для Казахстана имело отношение:",
        "answer": "была открыта возможность для развития торговли между Россией и Китаем через Казахстан."
    },
    {
        "question": "Первая казахская учительская школа открылась:",
        "answer": "в 1883 г. в Орске"
    },
    {
        "question": "Организатор открытия ремесленных и сельскохозяйственных школ:",
        "answer": "АлтынсаринИ."
    },
    {
        "question": "В.И.Даль описывал жизнь казахов Оренбургского края в произведении:",
        "answer": "Бикей и Мауляна"
    },
    {
        "question": "В каком городе Казахстана в конце XIX в. был открыт подотдел Русского географического общества, внесший вклад в изучение края?",
        "answer": "B Семипалатинске"
    },
    {
        "question": "На формирование взглядов Даулеткерея Шыгайулы повлияло событие XIX в.",
        "answer": "восстание в Букеевской орде"
    },
    {
        "question": "Вершиной творчества Курмангазы является кюй:",
        "answer": ">«Сары-Арка»"
    },
    {
        "question": "Укажите главную предпосылку революционных выступлений трудящихся Казахстана 1905-1907 гг.?",
        "answer": "Колониальная аграрная политика царизма"
    },
    {
        "question": "Как восприняли представители казахской национально-демократической интеллигенции царский манифест 17 октября 1905 года?",
        "answer": "Подвергли критике основные положения манифеста"
    },
    {
        "question": "В соответствии с новым положением выборы во Вторую Государственную Думу охватили и коренных жителей. Кто был избран от Акмолинской области?",
        "answer": "Мулла Ш.Кошыгулов"
    },
    {
        "question": "Кто является автором сборника произведений «Маса» (Комар), опубликованного в 1911 году в Оренбурге?",
        "answer": "А. Байтурсынов"
    },
    {
        "question": "По реформе 1867-1868 гг. контроль над деятельностью областного управления осуществлял:",
        "answer": "генерал-губернатор"
    },
    {
        "question": "В отрядах Исатая в разгар восстания в 1837 г.сражалось сарбазов:",
        "answer": "1000 человек"
    },
    {
        "question": "Какая часть интеллигенции примкнула к восстанию 1916 года?",
        "answer": "Национально-демократическая"
    },
    {
        "question": "Кенесары Касымов был провоглашен ханом:",
        "answer": "в 1841 г."
    },
    {
        "question": "Крепость Ак-мечеть была переименована:",
        "answer": "в Перовск"
    },
    {
        "question": "Автор слов: «Джунгары, волжские калмыки, яицкие казаки и башкиры с разных сторон громили улусы казахов, отгоняли скот и уводили в плен целыми семействами».",
        "answer": "Ш.Уалиханов"
    },
    {
        "question": "О «годах великого бествия» была сложена песня:",
        "answer": "Елим-ай"
    },
    {
        "question": "Хунтайджи Цевану Рабдану обрушить свою мощь на казахов позволило событие:",
        "answer": "смерть цинского богдыхана, воевавшего против джунгар"
    },
    {
        "question": "В XVIII веке восстановить территориальные владения Казахстана удалось казахскому хану:",
        "answer": "Абылай"
    },
    {
        "question": "СутьреформыИгельстрома:",
        "answer": "попытка отменить ханскую власть в Младшем жузе"
    },
    {
        "question": "По «Уставу о сибирских киргизах» через 9 лет службы дворянское завание получал:",
        "answer": "волостной султан"
    },
    {
        "question": "С упразднением Омской области в 1838 г. казахские земли Среднего жуза были подчинены:",
        "answer": "Тобольской и Томской губерниям"
    },
    {
        "question": "Самое тяжелое последствие реформы 1867-68гг. для казахов:",
        "answer": "объявление казахских земель государственной собственностью Российской империи."
    },
    {
        "question": "Центром научных исследований Казахстана во второй половине ХIХ в.являлся город:",
        "answer": "Семипалатинск"
    },
    {
        "question": "Против колониальной политики царизма выступило литературное течение ХІХ века:",
        "answer": ">\"Зар-заман\""
    },
    {
        "question": "Советник хана Аблая:",
        "answer": "Бухар-жырау"
    },
    {
        "question": "Кто был избран сардарбеком в ходе восстания 1916 г.?",
        "answer": "А.Иманов"
    },
    {
        "question": "Кому принадлежат слова, сказанные в ходе восстания 1916 года в Семиречье: «Если дадим в солдаты - потеряем сыновей, если не дадим - потеряем стариков спасем детей, умереть но не сдаваться»!",
        "answer": "Жаменке Мамбетову"
    },
    {
        "question": "Основание Семипалатинской крепости:",
        "answer": "1718 г."
    },
    {
        "question": "Крупный торговый центр 60-70-х гг. XVIII в. на территории Казахстана, привлекавший купцов России, Средней Азии и Китая:",
        "answer": "Петропавловск"
    },
    {
        "question": "Кто был избран ханом в Тургайской области в ходе восстания 1916 года?",
        "answer": "Адулгафар Джанбосынов"
    },
    {
        "question": "Практически неограниченные полномочия по «Уставу» 1822 г. приобретал:",
        "answer": "пограничный начальник"
    },
    {
        "question": "По «Уставу» 1824 года Младший жуз был разделен на три части, во главе каждой стоял:",
        "answer": "султан-правитель"
    },
    {
        "question": "Основоположник письменной литературы:",
        "answer": "Абай"
    },
    {
        "question": "Кто из руководителей восстания 1916 года в Семиречье был повешен карателями на сопке Бурундай?",
        "answer": "Б.Ашекеев"
    },
    {
        "question": "Стратегической целью джунгар в нач. XVIII в. было:",
        "answer": "подчинение казахской степи своей власти"
    },
    {
        "question": "Основоположником казахского языкознания являлся деятель культуры нач.XX в.",
        "answer": "Байтурсынов"
    },
    {
        "question": "Призывал народ воздержаться от участия в вооруженном восстании 1916 г. лидер казахской интеллигенции:",
        "answer": "А.Байтурсынов"
    },
    {
        "question": "Джунгария, разгромленная Китаем, прекратила свое существование как самостоятельное государство:",
        "answer": "в 1758 г"
    },
    {
        "question": "Старший султан,согласно Уставу 1822 года избирался:",
        "answer": "султанами"
    },
    {
        "question": "Самым крупным по переписи населения в 1897г. в Казахстане был город:",
        "answer": "Уральск"
    },
    {
        "question": "Хан Абулмамбет в 1766 году получил согласие от Екатерины II:",
        "answer": "на свободную торговлю караванов"
    },
    {
        "question": "По Положению 1891 г. генерал-губернатор на территории Казахстана:",
        "answer": "был наделен неограниченной властью"
    },
    {
        "question": "За работу и проживание в прилинейных русских селениях казахи платили:",
        "answer": "билетный сбор"
    },
    {
        "question": "Этнический состав казахских жузов, легенды, и предания о происхождении казахов, тамги и ураны казахских родов в «Материалах к истории киргиз-казакского народа»:",
        "answer": "М. Тынышпаева"
    },
    {
        "question": "Главная причина того, что казахи не воспользовались благоприятной ситуацией после победы в Анракайском сражении:",
        "answer": "борьба за трон между чингизидами"
    },
    {
        "question": "Крепость расположенная на Ново-Ишимской линии:",
        "answer": "Петропавловская"
    },
    {
        "question": "Сколько депутатов вошли В I Государственную думу от Казахстана?",
        "answer": "9"
    },
    {
        "question": "Борьбу против принятия акта от 1731 г. возглавил:",
        "answer": "султан Барак"
    },
    {
        "question": "«Ученый-исследователь А.Левшин писал: «Превосходя всех современных владельцев киргизских летами, хитростью и опытностью, известный умом ...».:»",
        "answer": "о хане Абылае"
    },
    {
        "question": "Во II половине ХIХ в. выступавший против произвола степной аристократииподвергся гонениям и притеснениям казахский музыкант и певец:",
        "answer": "Жаяу Муса"
    },
    {
        "question": "Петербургский договор 1881 г. для жителей Илийского края предусматривал:",
        "answer": "выбор китайского или русского подданства"
    },
    {
        "question": "Присоединение Старшего жуза к России завершилось:",
        "answer": "1864 г."
    },
    {
        "question": "Согласно «Уставу о Сибирских киргизах» судебные дела разделяли на три категории:",
        "answer": "уголовные, исковые, жалобы на управление"
    },
    {
        "question": "Когда состоялось крупное сражение казахов с джунгарами в местности Анракай?",
        "answer": "1729 г."
    },
    {
        "question": "В Булантинской битве казахское войско возглавил:",
        "answer": "Абулхаир"
    },
    {
        "question": "Снять ограничения на выпас скота вдоль побережья Яика 19 октября 1742 г. от правительства России потребовал хан:",
        "answer": "Нуралы"
    },
    {
        "question": "Какие годы вошли в историю казахов как «годы великого бедствия» (Актабан шубырынды)?",
        "answer": "1723 – 1727 гг."
    },
    {
        "question": "Для активизации торговли с Китаем в 1890 г.был создан торговый округ:",
        "answer": "Семипалатинский"
    },
    {
        "question": "К народному движению под руководством султана Кенесары примкнул со своим отрядом влиятельный бий Младшего жуза:",
        "answer": "Жоламан"
    },
    {
        "question": "Автор идеи о соединении Сырдарьинской и Сибирской военных линий для продвижения и закрепления в Заилийском крае российских войск:",
        "answer": "Гасфорт"
    },
    {
        "question": "Казахские шаруа в ходе восстания в Уральской и Тургайской областях в 60-е годы ХIХв. выдвигали требования:",
        "answer": "сохранить свободу перекочевок, отменить продажу земли"
    },
    {
        "question": "В соответствии с Временными правилами у крестьянских переселениях в Семиречье в XIX веке переселенцам полагались льготы:",
        "answer": "освобождались от всех налогов и повинностей на 15 лет, наделяись землей в размере 30 десятин на душу"
    },
    {
        "question": "В каком году была ликвидирована ханская власть в Внутренней Орде?",
        "answer": "1845 г."
    },
    {
        "question": "Восстание 1836-1838 гг. потерпело поражение, но имело положительный результат:",
        "answer": "Установлен предел ежегодному росту налогов"
    },
    {
        "question": "Народное восстание 1821г. под руководством Тентек -торе направлено против насилия:",
        "answer": "Коканда"
    },
    {
        "question": "На какой территории Казахстана произошло восстание 1836-1838 гг. под предводительством Исатая Тайманова и Махамбета Утемисова?",
        "answer": "В Букеевской Орде"
    },
    {
        "question": "Ч. Валиханов, участвуя в разработке реформы управления Казахским краем в 60-е годы ХIХ века предлагал:",
        "answer": "Перестроить управление Казахстана на началах народного самоуправления."
    },
    {
        "question": "Самый обременительный вид налога, взимавшегося с населения Оренбургского ведомства по «Уставу об оренбургских киргизах» 1824 г.:",
        "answer": "Кибиточная подать"
    },
    {
        "question": "Генерал-губернаторство, образованное согласно «Положения 1891 г»:",
        "answer": "Степное"
    },
    {
        "question": "Меры, предусматривавшие выполнение царского указа от 25 июня 1916 года:",
        "answer": "призыв 500 тысяч инородческого мужского населения в возрасте от от 19 до 43 лет"
    },
    {
        "question": "Когда была проведена Первая всеобщая перепись Российской империи?",
        "answer": "1897 г"
    },
    {
        "question": "Царская администрация освободила от призыва на тыловые работы:",
        "answer": "волостных, сельских и аульных управителей, низших полицейских чинов из коренных жителей"
    },
    {
        "question": "Событие, послужившее поводом для широкого освободительного движения 1870 года на Мангышлаке:",
        "answer": "Весть о разгроме отряда Рукина"
    },
    {
        "question": "Представители различных слоёв казахского населения, выступившие основной движущей силой восстания 1916 года:",
        "answer": "шаруа, рабочие, ремесленники"
    },
    {
        "question": "Принявшие наряду с казахами в южных областях Казахстана участие в восстании 1916 года представители других народов:",
        "answer": "узбеки, уйгуры, дунгане"
    },
    {
        "question": "Радикальные представители казахской интеллигенции, призвавшие народ к вооружённому сопротивлению против царского указа от 25 июня 1916 года:",
        "answer": "Т.Бокин, А.Жангельдин, Т.Рыскулов"
    },
    {
        "question": "Представители казахской интеллигенции, выступившие с призывом к народу не оказывать вооружённое сопротивление царизму в 1916 г.:",
        "answer": "А.Байтурсынов, А.Букейханов, М.Дулатов"
    },
    {
        "question": "Руководители восстания 1916 года в Тургае:",
        "answer": "А.Жанбосынов, А.Иманов, А.Жангельдин"
    },
    {
        "question": "За какой подвиг лётчик Нуркен Абдиров был удостоен посмертно звания Героя Советского Союза?",
        "answer": "уничтожил в неравном бою три истребителя врага"
    },
    {
        "question": "26 – 29 ноября 1917 года была образована автономия:",
        "answer": "Кокандская автономия"
    },
    {
        "question": "Советская власть была установлена вооружённым путём в следующих областях Казахстана:",
        "answer": "в Тургайской, Уральской, Семиреченской"
    },
    {
        "question": "В условиях широкомасштабной гражданской войны Алаш-Орда заключила союз и вступила в контакты:",
        "answer": "с атаманом Дутовым, с Временным сибирским правительством в Омске"
    },
    {
        "question": "С августа 1921 года официально были включены в список районов, пострадавших от голода губернии:",
        "answer": "Оренбургская, Актюбинская, Кустанайская"
    },
    {
        "question": "Несмотря на тяжёлое положение СНК РСФСР оказывал посильную помощь жертвам голода 1921 – 1922 годов в Казахстане:",
        "answer": "лекарственными средствами, продовольствием, зерном"
    },
    {
        "question": "В ходе проведения коллективизации сельского хозяйства наиболее распространёнными методами были:",
        "answer": "лишение избирательных прав, угрозы выселения за пределы района, арест"
    },
    {
        "question": "В голодные 1930-е годы из Казахстана спасаясь от голода массы людей уходили в различные государства:",
        "answer": "в Китай и Монголию, в Иран и Турцию, в Афганистан"
    },
    {
        "question": "Пункт обвинений, предъявленных А.Байтурсынову, М.Дулатову, Х.Габбасову, М.Есболову и другим:",
        "answer": "подготовка вооружённого восстания против Советской власти"
    },
    {
        "question": "Начало массового освоения целинных и залежных земель в Казахстане.",
        "answer": "1954 г."
    },
    {
        "question": "Воины Красной Армии, одними из первых водрузившие Знамя Победы на высотах рейхстага:",
        "answer": "Р.Кошкарбаев, Г.Булатов"
    },
    {
        "question": "Герои-командиры 8-й гвардейской дивизии, прославившие себя в боях за Родину:",
        "answer": "И.Панфилов, Б.Момыш-улы, М.Габдуллин"
    },
    {
        "question": "На территории Казахстана действовали лагеря, через которые прошли сотни тысяч узников, осуждённых по политическим мотивам:",
        "answer": "Степной, Карагандинский, АЛЖИР"
    },
    {
        "question": "Казахский поэт в годы войны написал стихотворение «Ленинградцы, дети мои!»:",
        "answer": "Ж.Жабаев"
    },
    {
        "question": "Лётчик-штурмовик дважды Герой Советского Союза. Уроженец Костанайской области.",
        "answer": "Леонид Беда"
    },
    {
        "question": "Дивизия из Казахстана вступившая в бой при обороне Москвы 14 октября 1941 г. юго-западнее Волоколамска:",
        "answer": "316-я стрелковая дивизия"
    },
    {
        "question": "Где родился герой войны Бауыржан Момыш-улы?",
        "answer": "Жамбылская область"
    },
    {
        "question": "В какие годы Динмухамед Ахметович Кунаев возглавлял Казахстан?",
        "answer": "январь 1960 - декабрь 1986 г."
    },
    {
        "question": "Какие меры были предприняты для обезвреживания диверсионных групп фашистов в Западном Казахстане?",
        "answer": "во всех районах были созданы истребительные батальоны"
    },
    {
        "question": "В годы войны где была сформирована дивизия под командованием генерал-майора Панфилова?",
        "answer": "Алма-Ата"
    },
    {
        "question": "Казахский герой-лётчик, посмертно удостоенный звания Героя Советского Союза?",
        "answer": "Нуркен Абдиров"
    },
    {
        "question": "В годы войны к какому фронту ближе всего находился Казахстан?",
        "answer": "Сталинградскому"
    },
    {
        "question": "В годы войны какое значение имела битва за Сталинград?",
        "answer": "произошел коренной перелом в ходе Второй мировой войны"
    },
    {
        "question": "B годы Bеликой Отечественной войны Aлма-Aта, Чимкент, Уральск, Петропавловск, Cемипалатинск, Караганда, Aктюбинск стали основными районами:",
        "answer": "Размещения эвакуированных предприятий"
    },
    {
        "question": "Кем по воинской специальности была Алия Молдагулова?",
        "answer": "Снайпер"
    },
    {
        "question": "Сколько казахстанцев удостоились звания Героя Советского Союза дважды?",
        "answer": "4 человека"
    },
    {
        "question": "Годы Великой Отечественной войны:",
        "answer": "1941-1945"
    },
    {
        "question": "Актер, режиссер, основатель казахской кинематографии?",
        "answer": "Шакен Айманов"
    },
    {
        "question": "Какой праздник справляют в Казахстане с 4 июня 1992 г.?",
        "answer": "День Государственных символов РК"
    },
    {
        "question": "Какие народности были депортированы в Казахстана в годы ВОВ:",
        "answer": "чеченцы, ингуши и другие народы Кавказа"
    },
    {
        "question": "15 ноября 1993 г. в Республике Казахстан:",
        "answer": "Введена национальная валюта – тенге"
    },
    {
        "question": "Какое государство было создано решением IV Чрезвычайного Всетуркестанского съезда:",
        "answer": "Туркестанская автономия"
    },
    {
        "question": "В каком из городов Советская власть была установлена первой:",
        "answer": "Перовске"
    },
    {
        "question": "К.И. Сатпаев был удостоен Государственной премии в 1942 г. за исследование:",
        "answer": "Джезказганского медного месторождения."
    },
    {
        "question": "Когда закончилась Гражданская война на территории Казахстана:",
        "answer": "1920 г"
    },
    {
        "question": "Кому принадлежат слова «Само существование казахской нации стало острой проблемой», высказанные в 1913 году:",
        "answer": "А. Байтурсынову"
    },
    {
        "question": "А.Байтурсынов и М.Сералин в записке на имя Советского правительства всесторонне доказали необходимость включения в КазАССР:",
        "answer": "Кустанайского региона"
    },
    {
        "question": "Когда была создана партия «Уш жуз»:",
        "answer": "Осень 1917 г"
    },
    {
        "question": "Когда было принято обращение Советского правительства «Ко всем трудящимся мусульманам России и Востока»:",
        "answer": "20 ноября 1917 г."
    },
    {
        "question": "Идея, выдвинутая А.Байтурсыновым и М.Дулатовым в 1917 году:",
        "answer": "Создание национальной автономии"
    },
    {
        "question": "В состав Туркестанской автономии, образованной в ноябре 1917 года, вошли области Казахстана:",
        "answer": "Сырдарьинская и Семиреченская"
    },
    {
        "question": "Кто был руководителем правительства «Алаш»:",
        "answer": "А.Букейханов"
    },
    {
        "question": "Газета «Казах», центральный орган печати Алаш – Орды, издавалась в городе:",
        "answer": "Оренбург"
    },
    {
        "question": "Первый Президент Академии Наук КазССР:",
        "answer": "СатпаевК.И."
    },
    {
        "question": "Посмертно звание Героя Советского Союза было присвоено Тулегену Тохтарову за подвиг:",
        "answer": "Уничтожил немецкий штаб в с.Бородино"
    },
    {
        "question": "Когда был издан декрет об образовании КазАССР:",
        "answer": "20 августа 1920 г."
    },
    {
        "question": "Борьбу с Алаш Ордой весной 1918 г. Советская власть начала с:",
        "answer": "Закрытия газеты «Казах»"
    },
    {
        "question": "Причины голода в Казахстане в 1921-1922гг.:",
        "answer": "последствия политики «военного коммунизма», изъятие 80% продукции сельского хозяйства"
    },
    {
        "question": "Столица КазАССР в 1920-1924 гг.:",
        "answer": "Оренбург"
    },
    {
        "question": "Индустриализация-это:",
        "answer": "Оснащение машинной техникой всех отраслей народного хозяйства, сопровождающееся развитием инфраструктуры и появление индустриализированного населения"
    },
    {
        "question": "Политика Голощекина Ф.И. в Казахстане получила название:",
        "answer": ">«Малый Октябрь»"
    },
    {
        "question": "В годы войны казахстанские летчики-штурмовики, дважды Герои Советского Союза:",
        "answer": "Т.Бегельдинов, Л.Беда"
    },
    {
        "question": "Какими методами и приемами осуществлялась коллективизация:",
        "answer": "Силовыми, административными методами"
    },
    {
        "question": "Сколько человек погибло в Казахстане во время голода 1931-1933 гг.:",
        "answer": "свыше 1,5 млн."
    },
    {
        "question": "Автор трилогии «Кровь и пот», лауреат Государственной премии СССР 1974 г.:",
        "answer": "А.Нурпеисов"
    },
    {
        "question": "Решение Политбюро ЦК КПСС о создании на территории Казахстана немецкой автономии было принято весной:",
        "answer": "1979 года"
    },
    {
        "question": "Документ, закрепивший создание Казахской АССР:",
        "answer": "Декрет об образовании Казахской АССР"
    },
    {
        "question": "В каком году было осуществлено переселение корейцев из Дальнего Востока в Казахстан:",
        "answer": "Ноябрь 1938 г."
    },
    {
        "question": "Период массовых сталинских репрессий:",
        "answer": "1937-1938 гг."
    },
    {
        "question": "Исправительное учреждение – лагерь для женщин на территории Казахстана:",
        "answer": "АЛЖИР"
    },
    {
        "question": "Первый казахский художественный фильм, снятый студией «Ленфильм»:",
        "answer": ">«Амангельды»"
    },
    {
        "question": "Какое социально – экономическое значение имела Туркестано – Сибирская железная дорога, построенная в годы первой пятилетки:",
        "answer": "Повлияла на подъем экономики восточных районов страны"
    },
    {
        "question": "Освоение целинных и залежных земель в 50-60-е годы XX века было задумано с целью:",
        "answer": "Увеличения производства зерна и сельхозпродукции"
    },
    {
        "question": "Автор иллюстрированного букваря вышедшего в свет в 20-х годах ХХ в.:",
        "answer": "А. Байтурсынов"
    },
    {
        "question": "Первое высшее учебное заведение, открытое в Алма-Ате:",
        "answer": "Казахский педагогический институт"
    },
    {
        "question": "Композитор-этнограф, опубликовавший сборники «1000 песен киргизского (казахского) народа» (1925 г.) и «500 песен и кюев казахского народа» (1931 г.):",
        "answer": "А. В. Затаевич"
    },
    {
        "question": "В 1962 году в Москве студентами-казахами была создана эта неформальная организация:",
        "answer": ">«Жастулпар»"
    },
    {
        "question": "В годы войны вКазахстане осенью 1942 года было введено военное положение в:",
        "answer": "Бассейне Каспия"
    },
    {
        "question": "Первый казахский космонавт Т. Аубакиров совершил полет на космическом корабле в:",
        "answer": "Октябрь 1991 г."
    },
    {
        "question": "Казахстан 2 марта 1992 г. стал равноправным членом:",
        "answer": "ООН"
    },
    {
        "question": "Год проведения Саммита ОБСЕ в Астане:",
        "answer": "2010 г."
    },
    {
        "question": "Важнейшим нормативно-правовым актом, стала принятая 25 октября 1990 года.",
        "answer": ">«Декларация о государственном суверенитете»."
    },
    {
        "question": "10 декабря 1991 года был принят Закон «Об изменении наименования Казахской Советской Социалистической Республики», утвердивший новое название",
        "answer": "Республика Казахстан"
    },
    {
        "question": "Закон «О государственной независимости» был принят",
        "answer": "16 декабря 1991 году"
    },
    {
        "question": "Героический подвиг 28 гвардейцев-панфиловцев был совершен у разъезда Дубосеково под Москвой:",
        "answer": "ноябрь 1941"
    },
    {
        "question": "Годы вооруженного сопротивления против насильственной коллективизации в Казахстане:",
        "answer": "1931-1933 гг."
    },
    {
        "question": "Декабрьские события 1986 года в г. Алматы были оценены Пленумом ЦК КПСС в июле 1987 года как:",
        "answer": "проявление «казахского национализма»"
    },
    {
        "question": "Трудовая повинность и трудовые мобилизации были отменены в период:",
        "answer": "новой экономической политики"
    },
    {
        "question": "Государство, которое первым признало независимость Казахстана",
        "answer": "Турция"
    },
    {
        "question": "В 1988 году Постановлением ЦК КП Казахской ССР были реабилитированы бывшие представители партии:",
        "answer": ">«Алаш»"
    },
    {
        "question": "1921 г. X съезд партии принял решение о замене продразверстки:",
        "answer": "Продналогом"
    },
    {
        "question": "О масштабах голода и пострадавших во время коллективизации написал в своем письме Сталину в марте 1933 года:",
        "answer": "Т.Рыскулов"
    },
    {
        "question": "Национальная валюта тенге была введена",
        "answer": "15 ноября 1993 года"
    },
    {
        "question": "Певец, участвовавший во Всемирной выставке в Париже и Франкфурте-на-Майне в 20-х годах XX в:",
        "answer": "Амре Кашаубаев"
    },
    {
        "question": "Согласно конституции 1995 года он является символом и гарантом единства народа и государственной власти",
        "answer": "Президент"
    },
    {
        "question": "Одно из важнейших мероприятий новой экономической политики:",
        "answer": "замена продразверстки продналогом"
    },
    {
        "question": "В ходе осуществления индустриализации Казахстана была построена железная дорога:",
        "answer": "Турксиб"
    },
    {
        "question": "В тяжёлые дни боёв за Ленинград погиб смертью храбрых Султан Баймагамбетов:",
        "answer": "Грудью закрыв вражеский дзот"
    },
    {
        "question": "Учредительный съезд Советов, провозгласивший образование Казахской АССР, состоялся 4 октября 1920 г. в:",
        "answer": "Оренбурге"
    },
    {
        "question": "В годы НЭПа предприятия обрабатывающей, перерабатывающей промышленности, транспорт, связь были переведены на:",
        "answer": "Хозрасчёт"
    },
    {
        "question": "Столица Казахстана в 1929 г. переехала из Кызыл-Орды в город:",
        "answer": "Алма-Ата"
    },
    {
        "question": "Первая Конституция независимой Республики Казахстан была принята",
        "answer": "В 1993 г."
    },
    {
        "question": "Город Акмола был переименован в город Астану",
        "answer": "В 1998 г."
    },
    {
        "question": "Антиядерное движение «Невада-Семипалатинск» было образовано",
        "answer": "В 1989 г."
    },
    {
        "question": "Политика, проводимая в СССР в 1985-1991 годах, называлась:",
        "answer": "Перестройка"
    },
    {
        "question": "Т.Рыскулов неоднократно писал письма Сталину о масштабах катастрофы в Казахстане, возникшей в результате:",
        "answer": "Коллективизации"
    },
    {
        "question": "После XX съезда КПСС было восстановлено имя незаконно осужденного писателя и общественного деятеля:",
        "answer": "С.Сейфуллина"
    },
    {
        "question": "Нерешённые социальные проблемы в 1959 году вызвали массовые беспорядки на строительстве металлургического комбината в:",
        "answer": "Темиртау"
    },
    {
        "question": "В период НЭПа центрами просветительской работы в казахских аулах стали:",
        "answer": "«Красные юрты»"
    },
    {
        "question": "Союз «Кошчи» состоял из:",
        "answer": "бедняков"
    },
    {
        "question": "бессмертный подвиг группы истребителей танков Панфиловской дивизии, остановившей врага в ноябре 1941 года был совершен:",
        "answer": "У разъезда Дубосеково"
    },
    {
        "question": "В период 1946-1954 гг. республиканскую партийную организацию Казахстана возглавлял:",
        "answer": "Ж.Шаяхметов"
    },
    {
        "question": "Научные взгляды Е.Бекмаханова высказаны в монографии:",
        "answer": ">«Казахстан в 20-40 годы XIX века»"
    },
    {
        "question": "В 1932 г. Ф.Голощекину было направлено группой деятелей республики",
        "answer": "о голоде и причинах катастрофы"
    },
    {
        "question": "Книга О.Сулейменова, изъятая из продажи и запрещенная к переизданию:",
        "answer": ">«Аз и Я»"
    },
    {
        "question": "Программа по развитию культуры, принятая в 2004 году:",
        "answer": ">«Культурное наследие»"
    },
    {
        "question": "Под Москвой сражалась прославленная 316-я стрелковая дивизия под командованием:",
        "answer": "Генерал-майора И.В.Панфилова"
    },
    {
        "question": "В 1947 году свою первую продукцию дал свинцово-цинковый комбинат:",
        "answer": "Усть-Каменогорский"
    },
    {
        "question": "Указ Президента РК о закрытии Семипалатинского ядерного полигона был подписан:",
        "answer": "29 августа 1991 г."
    },
    {
        "question": "27 августа 1928 года был принят Декрет ЦИК и СНК Казахской АССР:",
        "answer": ">«О конфискации и выселении крупнейших байских хозяйств и полуфеодалов»"
    },
    {
        "question": "Правительство Туркестанской автономии в ноябре 1917 года вначале возглавил:",
        "answer": "Мухамеджан Тынышпаев"
    },
    {
        "question": "Одно из проявлений культурного строительства в 1920-1930-е годы:",
        "answer": "выпуск учебников на казахском языке"
    },
    {
        "question": "Основатель казахской лингвистики, бывший лидер Алаш – орды, репрессированный и растрелянный в 1937 году:",
        "answer": "А.Байтурсынов"
    },
    {
        "question": "В период, когда в Москве рассматривалось «Дело врачей», а в Ленинграде - «Ленинградское дело», в Казахстане возникло:",
        "answer": ">«Дело Бекмаханова»"
    },
    {
        "question": "Советское правительство разрешило сдавать в аренду землю, применять наёмный труд в период:",
        "answer": "новой экономической политики"
    },
    {
        "question": "Одной из причин экологического кризиса в Казахстане является функционирование с 1949 по 1989 годы:",
        "answer": "Семипалатинского полигона"
    },
    {
        "question": "За годы довоенных пятилеток в Казахстане были построены:",
        "answer": "Балхашский и Жезказганский комбинаты"
    },
    {
        "question": "Видную роль в развитии науки в Казахстане сыграл:",
        "answer": "К.Сатпаев"
    },
    {
        "question": "В чем основная суть событий 1979 года в г. Целинограде?",
        "answer": "Протест против провозглашения немецкой автономии на территории Казахстана"
    },
    {
        "question": "Что говорилось в постановлении ВЦИК 1919 г о членах Алаш – Орды, принимавших участие в борьбе против Советской власти?",
        "answer": "Объявлялась амнистия"
    },
    {
        "question": "Какая власть у Кирревкома в 1919 – 1920гг.?",
        "answer": "Военно- гражданская"
    },
    {
        "question": "Кто был первым председателем Центрального Исполнительного комитета Казахской АССР?",
        "answer": "С. Мендешев"
    },
    {
        "question": "Кто был избран первым председателем Совета Народных Комиссаров Казахской АССР?",
        "answer": "В. А. Радус-Зенкович"
    },
    {
        "question": "Кто автор первых учебников для средних школ по алгебре и географии?",
        "answer": "К.Сатпаев и А.Буккейхнов"
    },
    {
        "question": "Кто из общественных деятелей Казахстана выступил против курса «Малого Октября»?",
        "answer": "С.Садвакасов и Ж.Мынбаев"
    },
    {
        "question": "Крупная стройка индустриализации в годы первой пятилетки?",
        "answer": "Турксиб"
    },
    {
        "question": "Ученый-геолог, исследовавший месторождение меди в районе Джезказгана?",
        "answer": "К. И. Сатпаев"
    },
    {
        "question": "Медеплавильный комбинат в Казахстане, построенный в середине 30-х годов, находилсяв городе:",
        "answer": "Балхаш"
    },
    {
        "question": "Назовите новое поколение писателей казахской литературы 20-30-ых годов XXвека",
        "answer": "С.Сейфуллин, Б. Майлин, И. Джансугуров"
    },
    {
        "question": "Когда была преобразована Казахская АССР в Казахскую Советскую Социалистическую Республику?",
        "answer": "1936г."
    },
    {
        "question": "Под каким кодовым названием осуществлялась спецоперация по разгону демонстрации в декабре 1986 г. в г.Алма-Ате?",
        "answer": ">«Метель-86»"
    },
    {
        "question": "Ученик Хлудова, талантливый народный художник Казахстана?",
        "answer": "А. Кастеев"
    },
    {
        "question": "Монография Е. Бекмаханова, объявленная «развитием концепции буржуазных националистов» и политически вредной.",
        "answer": ">«Казахстан в 20-40-е годы XIX века”."
    },
    {
        "question": "О принятии какой декларации провозгласил Казахстан 25 октября 1990 года?",
        "answer": "о государственном суверенитете"
    },
    {
        "question": "Герой войны девушка из Казахстана Маншук Маметова была",
        "answer": "пулеметчицей"
    },
    {
        "question": "Какие безвинно репрессированные деятели казахской культуры, одними из первых, были реабилитированы в 1988 г.?",
        "answer": "А.Байтурсынов, М.Дулатов, М.Жумабаев"
    },
    {
        "question": "Главный герой художественного произведения «Волоколамское шоссе» Александра Бека:",
        "answer": "Бауыржан Момышулы"
    },
    {
        "question": "По чьей инициативе в феврале 1989 г. возникло антиядерное движение «Невада - Семипалатинск»?",
        "answer": "О.Сулейменова"
    },
    {
        "question": "Поводом к выступлению молодежи 17-18 декабря 1986 года послужило:",
        "answer": "Снятие с должности секретаря компартии Казахстана Кунаева Д.А."
    },
    {
        "question": "Единственным источником государственной власти в Казахстане в соответствии с Конституцией Республики Казахстан является:",
        "answer": "Народ"
    },
    {
        "question": "Одним из первых и наиболее массовых в Казахстане в конце 1980-х годов было движение:",
        "answer": ">«Невада-Семей»."
    },
    {
        "question": "В 1937 году в Кзыл-Орде открылся:",
        "answer": "Корейский театр"
    },
    {
        "question": "Имя Абая было присвоено:",
        "answer": "Казахскому педагогическому институту"
    },
    {
        "question": "Один из крупнейших в мире атомных полигонов в советское время был расположен в:",
        "answer": "Семипалатинской области"
    },
    {
        "question": "Как назывался лагерь в составе НКВД, созданный в годы политических репрессий в Казахстане",
        "answer": "Карлаг"
    },
    {
        "question": "Запуск с космодрома Байконур первого в мире пилотируемого космического корабля состоялся:",
        "answer": "12 апреля 1961 г"
    },
    {
        "question": "Для содержания женщин и детей «изменников родины» на территории Казахстана был создан специальный лагерь:",
        "answer": "АЛЖИР"
    },
    {
        "question": "Одним из направлений развития внешнеэкономической политики Казахстана в 90-е годы XX века стало:",
        "answer": "Создание свободных экономических зон"
    },
    {
        "question": "Памятник культурного наследия Казахстана включенный в июне 2003 г. в список Всемирного культурного наследия ЮНЕСКО:",
        "answer": "Мавзолей Ходжи Ахмеда Ясави"
    },
    {
        "question": "Казахстанский фильм, повествующий об эпохе казахо-джунгарской борьбы (2006 г.)",
        "answer": "«Кочевник»"
    },
    {
        "question": "Кто возглавляет Правительство РК (должность):",
        "answer": "Премьер-министр"
    },
    {
        "question": "На территории Казахстана повсеместно были созданы Советы рабочих и солдатских депутатов:",
        "answer": "после Октябрьской революции"
    },
    {
        "question": "Какой вид собственности признается в Казахстане наряду с государственной собственностью:",
        "answer": "Частная"
    },
    {
        "question": "Первый казахстанский космонавт:",
        "answer": "Т. Аубакиров"
    },
    {
        "question": "150-летний юбилей какого казахского поэта и просветителя праздновался в РК в 1995 году:",
        "answer": "А. Кунанбаева"
    },
    {
        "question": "Какая реформа была проведена в 1947 г.?",
        "answer": "Денежная"
    },
    {
        "question": "Создание и развитие тяжелой промышленности, преобразование всего народного хозяйства на основе крупного промышленного производства - это:",
        "answer": "индустриализация"
    },
    {
        "question": "Вторая Конституция независимого Казахстана принята на Республиканском референдуме:",
        "answer": "30 августа 1995 года"
    },
    {
        "question": "В марте 1992 года Казахстан стал полноправным членом самой крупной и авторитетной международной организации:",
        "answer": "Организации Объединённых Наций"
    },
    {
        "question": "Какая воинская специальность четырех казахстанцев, удостоенных дважды звания Героя Советского Союза?",
        "answer": "летчики"
    },
    {
        "question": "Казашка-летчица, удостоенная звания «Халык Кахарманы»:",
        "answer": "Хиуаз Доспанова"
    },
    {
        "question": "Трудовая армия в годы второй мировой войны формировалась в основном из:",
        "answer": "Представителей депортированных народов"
    },
    {
        "question": "Тоталитаризм – это:",
        "answer": "Политическая система, которая, признавая господство интересов государства, полностью подавляет интересы человека и гражданина"
    },
    {
        "question": "Каким военным подразделением командовал Б. Момыш-улы в битве под Москвой?",
        "answer": "батальоном"
    },
    {
        "question": "Назовите фамилию героя войны костанайца совершившего подвиг под Ленинградом?",
        "answer": "С.Баймагамбетов"
    },
    {
        "question": "Насильственное выселение народа это:",
        "answer": "Депортация"
    },
    {
        "question": "Кто написал книгу «Оян, казак»?",
        "answer": "М. Дулатов"
    },
    {
        "question": "Основная цель проведения Всемирного курултая казахов:",
        "answer": "Культурное воссоединение казахов мира"
    },
    {
        "question": "При этом политическом деятеле Казахской ССР в Алма-Ате были построены: высокогорный каток «Медео», гостиница «Казахстан», Центральный республиканский музей, «телебашня «Коктобе» и др. объекты",
        "answer": "Д. Кунаев"
    },
    {
        "question": "Название резиденции Президента РК",
        "answer": ">«Акорда»"
    },
    {
        "question": "Какой праздник отмечается 25 октября в Республике Казахстан?",
        "answer": "День Республики"
    },
    {
        "question": "Одно из важных достижений системы образования в 1920-1930-е годы:",
        "answer": "ликвидация неграмотности среди взрослых"
    },
    {
        "question": "Какую должность ранее занимал Президент РК Касым-Жомарт КемелевичТокаев?",
        "answer": "Премьер-министр"
    },
    {
        "question": "Призером Каннского фестиваля стал фильм:",
        "answer": ">«Меня зовут Кожа»"
    },
    {
        "question": "Кто является вторым Президентом РК",
        "answer": "Касым-Жомарт Токаев"
    },
    {
        "question": "В 2022 г. Спикер мажилиса Казахстана Ерлан Кошанов предложил переименовать правящую партию «Нур Отан» в…",
        "answer": "«Аманат»"
    },
    {
        "question": "Где в 1996 году был открыт архитектурный комплекс – Монумент Независимости?",
        "answer": "вАлматы"
    },
    {
        "question": "Имя этого актера и режиссера присвоено в 1984 году киностудии «Казахфильм»",
        "answer": "Шакен Айманова"
    },
    {
        "question": "Первый анимационный фильм, снятый на «Казахфильме» назывался",
        "answer": "Почему у ласточки хвост рожками"
    },
    {
        "question": "Роман М. Ауэзова, удостоенный Государственной и Ленинской премии:",
        "answer": ">«ПутьАбая»"
    },
    {
        "question": "Казахский живописец и акварелист, основоположник казахского изобразительного искусства:",
        "answer": "А.Кастеев"
    },
    {
        "question": "Композитор, написавший в 1956 г. музыку для песни «Менiң Қазақстаным (Мой Казахстан)», ставшей впоследствии Гимном Республики Казахстан:",
        "answer": "Ш.Калдаяков"
    },
    {
        "question": "В период индустриализации усиленно шел процесс:",
        "answer": "Урбанизации"
    },
    {
        "question": "Съезд ВКП (б), прошедший в декабре 1927 г. взял курс на:",
        "answer": "коллективизацию"
    },
    {
        "question": "Год проведения международной специализированной выставки «ЭКСПО в Казахстане",
        "answer": "2017 г."
    },
    {
        "question": "Начался в 1990-х годах процесс разгосударствления и передачи собственности народу Казахстана:",
        "answer": "Приватизация"
    },
    {
        "question": "Достижение государственного суверенитета являлось целью созданного в июле 1990 года движения:",
        "answer": ">«Азат»"
    },
    {
        "question": "В Казахстане «Аманат» это название",
        "answer": "Политической партии"
    },
    {
        "question": "15 ноября 1993 года был подписан Указ Президента Республики Казахстан о:",
        "answer": "введении национальной валюты"
    },
    {
        "question": "Лиссабонский протокол 1993 г., подписанный Н. А. Назарбаевым, объявил, что Казахстан:",
        "answer": "Территория, свободная от ядерного оружия."
    },
    {
        "question": "Согласно Конституции РК цензура слова и творчества в Казахстане (продолжите предложение):",
        "answer": "Запрещается"
    },
    {
        "question": "Что относится к основным целям Программы «Цифровой Казахстан»",
        "answer": "Все перечисленное."
    },
    {
        "question": "В 2022 г. внесены изменения в Конституцию РК. Согласно им в Казахстане образован",
        "answer": "Конституционный суд"
    },
    {
        "question": "В 2022 г. внесены изменения в Конституцию РК. Согласно им смертная казнь в Казахстане",
        "answer": "запрещается"
    },
    {
        "question": "Как называется концепция государства, предложенная в 2019 году президентом Касым-Жомартом Кемелевичем Токаевым, «где главным являются интересы гражданина, где налажен механизм взаимодействия государственных органов с гражданами и функционирует безбарьерная инфраструктура, позволяющая гражданам быть вовлеченными в процесс принятия решения и контроля за ними».",
        "answer": "Слышащее государство"
    },
    {
        "question": "В современном Казахстане Президент РК принадлежит к политической партии…",
        "answer": "Не принадлежит ни к какой партии"
    },
    {
        "question": "5 июня 2022 г. принято решение о переходе «от суперпрезидентской формы правления к президентской республике с влиятельным парламентом и подотчётным правительством»",
        "answer": "На Республиканском референдуме"
    },
    {
        "question": "День Конституции в РК отмечается",
        "answer": "30 августа"
    },
    {
        "question": "Президент Н.Назарбаев выступил с программой «Казахстан-2030» в",
        "answer": "1997 году."
    },
    {
        "question": "В январе 1993 года произошло историческое событие",
        "answer": "Была принята первая Конституция независимого Казахстана."
    },
    {
        "question": "20 ноября 2022 г. в Казахстане состоялись:",
        "answer": "Внеочередные выборы президента РК"
    },
    {
        "question": "Количество областей в данное время в РК",
        "answer": "17"
    },
    {
        "question": "1 декабря 1991 года в Казахстане прошли первые всенародные выборы",
        "answer": "Президента"
    },
    {
        "question": "Толерантность означает:",
        "answer": "Терпимость к иному мировоззрению"
    },
    {
        "question": "Ассамблея народа Казахстана - это:",
        "answer": "Консультативно-совещательный орган при Президенте РК"
    },
    {
        "question": "Наиболее крупный митинг в 1979 г. против решения Политбюро о создании немецкой автономной области в Казахстане прошёл в:",
        "answer": "Целинограде"
    },
    {
        "question": "Участник декабрьских событий 1986 г. осужден на 20 лет, погиб в местах заключения. Полностью реабилитировали посмертно, в 1996 ему присвоено звание «Халық Қаһарманы» (посмертно).",
        "answer": "Кайрат Рыскулбеков"
    },
    {
        "question": "Студенты ВУЗов Казахстана получили возможность с 1995 года пройти обучение в учебных заведениях США и Западной Европы в рамках программы",
        "answer": "Болашак"
    },
    {
        "question": "В 1993 при введении собственной валюты в РК тенге приравнивался к рублям образца 1961г в соотношении 1 тенге к …",
        "answer": "500 рублей"
    },
    {
        "question": "В какую бывшую республику СССР шел самый массовый миграционный отток из РК в 1990-е годы:",
        "answer": "В Российскую федерацию"
    },
    {
        "question": "Причины этнического многообразия современного Казахстана:",
        "answer": "Все ответы верны"
    },
    {
        "question": "Какой результат всенародного референдума в СССР в марте 1991 г.?",
        "answer": "большинство граждан выступают за сохранение СССР"
    },
    {
        "question": "Возвращающихся репатриантов на историческую родину в Казахстан сейчас называют:",
        "answer": "Кандас"
    },
    {
        "question": "Экономика Республики Казахстан во многом зависит от экспорта продукции промышленности и сельского хозяйства. Главными экспортными товарами являются",
        "answer": "все перечисленное"
    },
    {
        "question": "Утром 17 декабря 1986 г. на площади Брежнева (сейчас площадь Республики) в Алматы стали собираться люди. Участниками этих событий в основном были:",
        "answer": "студенты и молодежь"
    },
    {
        "question": "Специальная гуманитарная операция организованная Казахстаном для эвакуации своих граждан из зон конфликтов в частности из Сирии началась в 2019 г. и называется:",
        "answer": ">«Жусан»"
    },
    {
        "question": "Название государственного фонда Республики Казахстан, являющегося совокупностью финансовых активов, сосредотачиваемых на счете Правительства Республики Казахстан.",
        "answer": "Национальный фонд Республики Казахстан»"
    },
    {
        "question": "Целью создания «Национального фонда Республики Казахстан» было",
        "answer": "все перечисленное"
    },
    {
        "question": "Что явилось поводом к «январским событиям» 2022 г. в Казахстане <variant>1 января произошел межнациональный конфликт в городе Арысь",
        "answer": "2 января в городе Жанаозен Мангистауской области начались акции протеста против повышения цен на газ."
    },
    {
        "question": "Во время «январских событий» 2022 г. участники акций протеста свалили с постамента и разбили на две части памятник экс-президенту Казахстана Нурсултану Назарбаеву. Произошло это в городе: <variant>Алматы",
        "answer": "Талдыкорган"
    },
    {
        "question": "Во время «январских событий» 2022 г. произошли следующие события:",
        "answer": "все перечисленное"
    },
    {
        "question": "Во время «январских событий» 2022 г. беспорядки переросли в погромы, начались мародерства, боевики нападали на госучреждения, СИЗО, здания полиции, аэропорты, забирали оружие. Серьезнее всего пострадал Алматы. В результате этих событий по официальным данным                                                                                                        <variant>погибших среди гражданского населения не было                               <variant> погибли 238 человек                                                                  <variant>погибли свыше тысячи человек                                                  <variant>данные о жертвах не опубликованы                                                    <variant>нет правильного ответа                                                                        972.По результатам «январских событий» 2022г. в Казахстане по подозрению в государственной измене был арестован                                     <variant> Председатель КНБ Карим Масимов                                    <variant>начальник полиции Серик Кудебаев                                     <variant>начальник департамента УИС Серик Билялов                      <variant>прокурор Ербол Балханбекулы                                                                <variant>нет правильного ответа                                                                               973Во время «январских событий».президент Казахстана Президент К. Токаев обратился за помощью к международной организации                                                                <variant>Организация объединенных наций (ООН)                           <variant>Шанхайская организация сотрудничества (ШОС)                            <variant> Организация Североатлантического договора (НАТО)                    <variant> Организация Договора о коллективной безопасности (ОДКБ) <variant>нет правильного ответа                                                                                    974.Во время «январских событий» в 2022 г. силы ОДКБ в Казахстане",
        "answer": "выполняли миротворческую миссию по охране наиболее важных государственных и стратегических объектов Казахстана и оказанию помощи казахстанской стороне в поддержании правопорядка"
    },
    {
        "question": "Во время «январских событий» 2022 г. беспорядки переросли в погромы, начались мародерства, боевики нападали на госучреждения, СИЗО, здания полиции, аэропорты, забирали оружие. Серьезнее всего пострадал Алматы. В результате этих событий по официальным данным                                                                                                        <variant>погибших среди гражданского населения не было                               <variant> погибли 238 человек                                                                  <variant>погибли свыше тысячи человек                                                  <variant>данные о жертвах не опубликованы                                                    <variant>нет правильного ответа                                                                        972.По результатам «январских событий» 2022г. в Казахстане по подозрению в государственной измене был арестован                                     <variant> Председатель КНБ Карим Масимов                                    <variant>начальник полиции Серик Кудебаев                                     <variant>начальник департамента УИС Серик Билялов                      <variant>прокурор Ербол Балханбекулы                                                                <variant>нет правильного ответа                                                                               973Во время «январских событий».президент Казахстана Президент К. Токаев обратился за помощью к международной организации                                                                <variant>Организация объединенных наций (ООН)                           <variant>Шанхайская организация сотрудничества (ШОС)                            <variant> Организация Североатлантического договора (НАТО)                    <variant> Организация Договора о коллективной безопасности (ОДКБ) <variant>нет правильного ответа                                                                                    974.Во время «январских событий» в 2022 г. силы ОДКБ в Казахстане",
        "answer": "Грузия"
    },
    {
        "question": "Фонд национального благосостояния был основан в 2008 году и представляет собой коммерческую структуру - инвестиционный холдинг,",
        "answer": ">«Самрук-Казына»"
    },
    {
        "question": "Компания, которая не является национальной компанией Республики Казахстан",
        "answer": "компания «Теле 2»"
    },
    {
        "question": "В статье Нурсултана Назарбаева «Семь граней Великой степи» основные приоритеты определены так:",
        "answer": "все ответы верны"
    },
    {
        "question": "Советский и казахский писатель, ученый, общественный деятель, академик АН КазССР, доктор филологических наук, профессор, заслуженный деятель науки КазССР, лауреат Ленинской премии, Государственной премии СССР. Автор романа-эпопеи «Путь Абая».",
        "answer": "М. Ауэзов"
    },
    {
        "question": "Решение о создании немецкой автономной области в Казахстане было принято на заседании Политбюро ЦК КПСС весной 1979 г. В область предполагалось включить ряд районов Акмолинской, Павлодарской, Карагандинской и Кокчетавской областей. Центром немецкой автономии был выбран",
        "answer": "> город Ерментау"
    },
    {
        "question": "Нерациональное использование природных ресурсов на протяжении существования советской власти привело к нарастанию экологических проблем в Казахстане. Какие экологические проблемы были наиболее значимыми.",
        "answer": "все ответы верны."
    },
    {
        "question": "Кто из политиков Казахстана является автором статьи « Независимость превыше всего!», которая опубликована в газете «Егемен Қазақстан».",
        "answer": "Касым-Жомарт Токаев"
    },
    {
        "question": "Как называется статья Президента Казахстана Касым-Жомарта Токаева в которой он утверждает: «Независимость государства - это не просто декларация. Построение подлинной Независимости - это каждодневный кропотливый труд, выверенная и последовательная политика. Мы сохранимся как нация в глобальном мире, только имея сильное и независимое государство. Мы должны твердо придерживаться этой непреходящей истины».",
        "answer": "Независимость превыше всего!»"
    },
    {
        "question": "Советский, казахстанский ученый - математик, доктор физико-математических наук, профессор, президент Академии наук Казахстана. Лауреат Государственной премии СССР. С 1991 по 2005 – директор Института космических исследований РК. В 2018 г. его имя присвоено Костанайскому государственному педагогическому университету.",
        "answer": "Умирзак Султангазин"
    },
    {
        "question": "Республика Казахстан, согласно Первой Конституции независимого Казахстана от 28 января 1993 года, по форме правления.",
        "answer": "президентская республика"
    },
    {
        "question": "Какая организация образованная в 1995 г. имеет следующие задачи: духовное возрождение и развитие всех этносов Казахстана, формирование",
        "answer": "Ассамблея народов Казахстана"
    },
    {
        "question": "Что можно отнести к экономическому кризису в 90-х годах в Казахстане",
        "answer": "все перечисленное"
    },
    {
        "question": "Что можно отнести к экономическому кризису в 90-х годах в Казахстане",
        "answer": "ЕАЭС (Евразийский экономический союз)"
    },
    {
        "question": "Эта страна не входит в ЕАЭС (Евразийский экономический союз)",
        "answer": "Грузия"
    },
    {
        "question": "Кто из лидеров одной из мировых религий посетил Казахстан в 2001 году",
        "answer": "папа римский Иоанн Павел II"
    },
    {
        "question": "Председателем Всемирного сообщества казахов, созданного на Всемирном Курултае казахов в 1992 году был избран",
        "answer": "Нурсултан Назарбаев"
    },
    {
        "question": "Казахстан является членом этой международной организации:",
        "answer": "ШОС"
    },
    {
        "question": "Книга воспоминаний известного политического и государственного деятеля Казахстана академика Динмухамеда Кунаева",
        "answer": ">«О моем времени. От Сталина до Горбачева»"
    },
    {
        "question": "Программа сотрудничества Республики Казахстан с НАТО называется:",
        "answer": ">«Партнерство во имя мира»."
    },
    {
        "question": "Народы, депортированные в Казахстан, во второй половине 1930-х гг.:",
        "answer": "корейцы, поляки"
    },
    {
        "question": "Народы, депортированные в Казахстан по постановлениям 1944 г.",
        "answer": ">«Чеченцы, Ингуши"
    },
    {
        "question": "Причина массовых беспорядков рабочих Темиртау в 1959 году:",
        "answer": ">«Отсутствие жилья, продовольствия, нехватка питьевой воды"
    },
    {
        "question": "В каком году был избран Президентом РК Касым-Жомарт Кемелевич Токаев",
        "answer": "2020 (но на самом деле 2019) "
    },
    {
        "question": "Кто является вторым Президентом РК",
        "answer": "Касым-Жомарт Токаев"
    },
    {
        "question": "С января 2022 года Председатель Совета Безопасности Республики Казахстан.",
        "answer": "Касым-Жомарт Токаев"
    },
    {
        "question": "Политик из Казахстана. Работал в МИД СССР. В 1994 году назначен министром иностранных дел РК. В октябре 1999 года с согласия Парламента Указом Президента Республики Казахстан был назначен Премьер-Министром РК. С 2003 по 2007 год – министр иностранных дел РК. На этом посту принял активное участие в глобальном процессе нераспространения ядерного оружия.",
        "answer": "Касым-Жомарт Токаев"
    }
]